\input{header}

\graphicspath{{../figures/}}

\begin{document}

\author{Saša Stanko}
\title{Seminar iz kolegija\\[10pt]Parametarski ovisan nelinearni problem\\svojstvenih vrijednosti}
\maketitle

\paragraph*{Sažetak} Funkciju prijenosa LTI sustava često je poželjno aproksimirati funkcijom prijenosa sustava manje dimenzije, na primjer, kako bi se ubrzalo izvršavanje nekih algoritama. Postoji veći broj metoda za takvu aproksimaciju, a mi ćemo prikazati metodu baziranu na dominantnim polovima. Prvo ćemo opravdati korištenje dominantnih polova u aproksimaciji. Potom ćemo opisati primjere semi-aktivnog prigušenja na kojima ćemo kasnije provoditi testove. Nakon toga uvodimo dva algoritma za traženje dominantnog pola, \textsl{algoritam dominantnog pola (DPA)} i \textsl{iteracije dvostranog Rayleighjevog kvocijenta (RQI)}.  Opisujemo potprostorno ubrzanje kojim postižemo da algoritmi brže pronalaze polove. Opisujemo i kako deflacijom pronađenih polova postići da algoritmi pronalaze veći broj dominantnih polova. Zatim objašnjavamo kako spojiti deflaciju i potprostorno ubrzanje u jedan efikasan algoritam. Nakon toga prikazujemo kako se algoritmi i tehnike za SISO sustave prenose na MIMO sustave. Završavamo s numeričkim testiranjem algoritama.
\bigskip

\section{Funkcija prijenosa i polovi}

Promatramo linearan, vremenski neovisan, dinamički sustav oblika
\begin{equation}
\label{dinsys}
  \left\{
    \begin{aligned}
      E\dot{x}(t) &= Ax(t) + Bu(t)\\
             y(t) &= C^*x(t) + Du(t)
    \end{aligned}
  \right. \,.
\end{equation}
U tom sustavu matricu $A\in\Rnn$ nazivamo matricom stanja, matrica $E\in\Rnn$ može biti singularna, matricu $B\in\R^{n\times m}$ nazivamo matricom ulaza, matricu $C^*\in\R^{p\times n}$ matricom izlaza, a matricu $D\in\R^{p\times m}$ matricom prijenosa. Nadalje, za svaki $t\in[t_0,+\infty\rangle$ vektor $x(t)\in\R^n$ nazivamo vektor stanja, vektor $u(t)\in\R^m$ vektor ulaza, a vektor $y(t)\in\R^p$ vektor izlaza.

Funkcija prijenosa dinamičkog sustava \eqref{dinsys} je funkcija $H:\C\to\C^{m\times p}$ definirana s
\begin{equation}
\label{trasnfunc}
H(s) = C^*(sE-A)^{-1}B + D\,.
\end{equation}
Pol funkcije prijenosa \eqref{trasnfunc} je svaki skalar $\lambda\in\C$ za kojeg je $\lim_{s\to\lambda}\|H(s)\|_2=+\infty$.

\subsection{Veza polova i svojstvenih vrijednosti}

Svaki pol funkcije prijenosa ujedno je i svojstvena vrijednost matričnog para $(A, E)$. Zato navodimo osnovne rezultate o svojstvenim vrijednostima matričnog para koje kasnije koristimo za raspis funkcije prijenosa.

Kažemo da je $\lambda\in\C$ svojstvena vrijednost matričnog para $(A, E)$ ako matrica $A-\lambda E$ nije punog ranga. U tom slučaju postoje vektori $x,y\in\C^n\setminus\{0\}$ koji zadovoljavaju
\[ Ax = \lambda E x\qquad\text{i}\qquad y^*A = \lambda y^*E\,. \]
Vektor $x$ nazivamo desni svojstveni vektor, a vektor $y$ lijevi svojstveni vektor. Uređenu trojku $(\lambda, x, y)$ nazivamo svojstvena trojka.

Kažemo da je matrični par $(A, E)$ regularan ako je $\det(A-\lambda E)\neq 0$ za barem jedan $\lambda\in\C$. Kažemo da matrični par nije defektan ako njegovi desni svojstveni vektori razapinju čitav prostor. Ako matrični par nije defektan, onda i njegovi lijevi svojstveni vektori razapinju čitav potprostor.

U nastavku pretpostavljamo da je matrični par $(A, E)$ regularan i nije defektan.

Lijevi i desni svojstveni vektori koji pripadaju različitim svojstvenim vrijednostima su na neki način okomiti. Preciznije, ako su $(\lambda_i,x_i,y_i)$ i $(\lambda_j,x_j,y_j)$ dvije svojstvene trojke para $(A,E)$ za koje je $\lambda_i\neq\lambda_j$, onda je $y_i^*Ex_j=0$ i $y_j^*Ex_i=0$. Nadalje, svojstvene vektore pridružene trojkama $(\lambda_i, x_i, y_i)$, $\lambda_i\neq\infty$, moguće je odabrati tako da je $y_i^*Ex_i=1$.

Uvedene pretpostavke na matrični par $(A, E)$ nam jamče da je on dijagonalizabilan, što nam pak omogućuje da funkciju prijenosa zapišemo na drugi način. Iz navedenog znamo da postoji regularna matrica desnih svojstvenih vektora $X=\bmat{x_1 & \ldots &x_n}$, regularna matrica lijevih svojstvenih vektora $Y=\bmat{y_1 & \ldots & y_n}$ te matrica $\Lambda = \opname{diag}(\Lambda_f, I)$, gdje dijagonalna matrica $\Lambda_f=\opname{diag}(\lambda_1,\ldots,\lambda_{n_f})$ ima sve konačne svojstvene vrijednosti na dijagonali, takve da je $Y^*(A, E)X = (\Lambda, \opname{diag}(I_{n_f},0))$. Uvrštavanjme ovog rezultata u \eqref{trasnfunc} dobivamo
\begin{align*}
H(s) &= C^*XX^{-1}(sE-A)^{-1}Y^{-*}Y^*B + D\\
     &= C^*X(\opname{diag}(sI_{n_f},0)-\opname{diag}(\Lambda_f,I))^{-1}Y^*B + D\\
     &= \sum_{i=1}^{n_f}\frac{(C^*x_i)(y_i^*B)}{s-\lambda_i}
        + \sum_{i=n_f+1}^n (C^*x_i)(y_i^*B) + D \,.
\end{align*}
Uvođenjem oznaka $R_i$ i $R_{\infty}$ za
\[
R_i=(C^*x_i)(y_i^*B)\qquad\text{i}\qquad
R_{\infty} = \sum_{i=n_f+1}^n (C^*x_i)(y_i^*B)\,,
\]
funkciju prijenosa možemo zapisati kao
\begin{equation}
\label{trans_resid}
H(s)=\sum_{i=1}^{n_f}\frac{R_i}{s-\lambda_i} + R_{\infty} + D \,.
\end{equation}
Vrijednosti $R_i$ i $R_{\infty}$ zovemo reziduali. U primjeni je često $R_{\infty}=0$, kao i u slučaju kada $\infty$ nije svojstvena vrijednost para $(A,E)$.

\subsection{Dominantnost pola}

Ponašanje većine funkcija prijenosa određeno je malim brojem polova pa te polove smatramo dominantnima. Pomoću njih možemo dobiti dobru aproksimaciju funkcije prijenosa. Opisujemo konstrukciju jedne moguće aproksimacije te definiramo dominantan pol.

Evaluiranje funkcije prijenosa $H$ velikih dinamičkih sustava je skupo pa postoji potreba da se ona aproksimira. Ako u izrazu \eqref{trans_resid} zbrojimo prvih $k$ od $n_f$ pribrojnika opisanih znakom sumacije, što odgovara postavljanju gornje granice sumacije na $k$, te tome pribrojimo $D$ dolazimo do jedne moguće aproksimacije,
\begin{equation}
\label{transfer_approx}
H_k(s)=\sum_{i=1}^k\frac{R_i}{s-\lambda_i} + D \,.
\end{equation}
Koliko je takva aproksimacija dobra u $\mathcal{H}_\infty$-normi nam govori sljedeći teorem.
\begin{thm}
\label{thm:h_inf_approx}
Pretpostavimo da je $R_\infty=0$. Tada za aproksimaciju oblika \eqref{transfer_approx} vrijedi
\[ \|H-H_k\|_\infty \leq \sum_{i=k+1}^{n_f} \frac{\|R_i\|_2}{|\opname{Re}(\lambda_i)|}\,. \]
\end{thm}
\begin{proof}
\[
\|H-H_k\|_\infty
 = \max_{s\in i\mathbb{R}}\|H(s)-H_k(s)\|_2
 \leq \max_{s\in i\mathbb{R}}\sum_{i=k+1}^{n_f}\left\|\frac{R_i}{s-\lambda_i}\right\|_2
 \leq \sum_{i=k+1}^{n_f}\frac{\|R_i\|_2}{|\operatorname{Re}(\lambda_i)|}\,.
\]
\end{proof}
Analogna tvrdnja vrijedi ako aproksimaciju $H_k$ dobijemo zbrajanjem bilo kojih $k$ od $n_f$ pribrojnika opisanih znakom sumacije u izrazu \eqref{trans_resid}. Aproksimacija s najboljom ocjenom greške dobiva se kada odaberemo $k$ pribrojnika s najvećom vrijednošću izraza $\|R_i\|/|\opname{Re}(\lambda_i)|$. Time smo opisali polove koji, u ocjeni, najviše utječu na ponašanje funkcije prijelaza i motivirali sljedeću definiciju, vidi \cite{rommes2007}.
\begin{dfn}
\label{Rr}
Pol $\lambda_i$ transfer funkcije $H(s)$ s desnim i lijevim svojstvenim vektorom $x_i$ i $y_i$ takvima da je $y_i^*Ex_i=1$ nazivamo \textsl{dominantnim polom} ako je $\|R_i\|/|\opname{Re}(\lambda_i)|>\|R_j\|/|\opname{Re}(\lambda_j)|$ za sve $j\neq i$.
\end{dfn}
Dominantnim polom nazivamo i svaki pol čija mjera dominantnosti nije puno manja od mjere dominantnosti dominantnog pola. Drugim riječima, pol $\lambda_i$ smatramo dominantnim ako $\|R_i\|/|\opname{Re}(\lambda_i)|$ nije malo naspram $\|R_j\|/|\opname{Re}(\lambda_j)|$ za sve $j\neq i$.

Pojedini algoritmi koje promatramo pronalaze polove čija dominantnost ne odgovara prethodnoj definiciji, već je opisana sljedećom, vidi \cite{rommes2007}.
\begin{dfn}
\label{R}
Pol $\lambda_i$ transfer funkcije $H(s)$ s desnim i lijevim svojstvenim vektorom $x_i$ i $y_i$ takvima da je $y_i^*Ex_i=1$ nazivamo \textsl{dominantnim polom} ako je $\|R_i\|>\|R_j\|$ za sve $j\neq i$.
\end{dfn}
Kao i prije, pol $\lambda_i$ smatramo dominatnim ako $\|R_i\|$ nije malo naspram $\|R_j\|$ za sve $j\neq i$.

Ponekad nam nije bitan iznos mjere dominantnosti, nego činjenica da pol je ili nije dominantan, odnosno koliko polova ima veću mjeru dominantnosti od promatranog. U tu svrhu svakom polu pridružujemo \textsl{rang pola} koji se računa na sljedeći način. Za svaki pol izračunamo mjeru dominantnosi. Potom za polove koji imaju maksimalnu mjeru dominantnosti kažemo da imaju rang $1$. Od preostalih polova, za one koji imaju maksimalnu mjeru dominantnosti kažemo da imaju rang $2$. Induktivno definiramo i ostale rangove.




\section{Polu-aktivno prigušenje}
\label{sec:semi-active}

\subsection{Uvod}

Algoritme koje opisujemo smo testirali na primjerima iz \cite{benner2016}. Ti primjeri proizlaze iz vibracijskih sustava koje je moguće opisati s
\begin{align}
\label{vibsys}
  M\ddot{q}(t)+C_u\dot{q}(t)+Kq(t) &= B_2u(t)+E_2w(t)\nonumber\\
  y(t) &= C_2\dot{q}(t)\\
  z(t) &= H_1q(t) \nonumber\,.
\end{align}
Pritom su $M,K\in\Rnn$ simetrične pozitivno definitne matrice zvane matrica mase i matrica krutosti. Matrica $C_u\in\Rnn$ zove se matrica unutrašnjeg prigušenja i obično se uzima kao matrica kritičnog prigušenja pomnožena s malim faktorom $\alpha_c>0$, to jest,
\begin{equation}
\label{C_u}
C_u = 2\alpha_c M^{1/2}\sqrt{M^{-1/2}KM^{-1/2}}M^{1/2} \,.
\end{equation}
Matrice $B_2\in\R^{n\times p}$ i $C_2\in\R^{p\times n}$ su matrica upravljanja i mjerenja, dok matrica $E_2\in\R^{n\times q}$ predstavlja matricu primarnog pobuđenja. Vektor stanja $q(t)\in\R^n$ prestavlja pomake u sustavu. Vektor izlaza $z(t)\in\R^s$ opisuje učinkovitost sustava, a određen je matricom $H_1\in\R^{s\times n}$. Vektori ulaza $u(t)\in\R^p$ i $w(t)\in\R^q$ odgovaraju ulazu upravljanja te ulazu primarnog pobuđenja.

Primjeri u \cite{benner2016} dobiveni su razmatranjem slučaja negativnog linearnog \textsl{feedback}-a koji odgovara linearnom prigušivaču oblika \[u(t)=-Gy(t) \,, \] gdje je $G\in\R^{p\times p}$ dijagonalna matrica s nenegativnim elementima, zvana matricom prigušenja. Uzme li se još uobičajena pretpostavka $C_2=B_2^T$, dolazi se do sustava oblika
\begin{equation}
\label{vibsys2}
\begin{aligned}
  M\ddot{q}(t)+\left(C_u+B_2GB_2^T\right)\dot{q}(t)+Kq(t) &= E_2w(t)\\
  z(t) &= H_1q(t) \,.
\end{aligned}
\end{equation}

Uz supstitucije $x_1=q$ i $x_2=\dot{q}$, gornji sustav je moguće linearizirati u obliku
\begin{equation}
\label{damplinear}
\begin{aligned}
  E\dot{x}(t) &= Ax(t)+Bw(t)\\
  z(t) &= C^*x(t) \,,
\end{aligned}
\end{equation}
gdje je
\[x=\bmat{x_1\\x_2},\;\; E=\bmat{-K & 0\\0 & M},\;\;
A=\bmat{0 & -K\\-K & -C_u-B_2GB_2^T},\;\; B=\bmat{0\\E_2},\;\;
C=\bmat{H_1^*\\ 0} \,.\]

Direktnim računom može se pokazati da se funkcija prijenosa sustava \eqref{vibsys2}, vidi \cite{benner2016}, i sustava \eqref{damplinear} podudaraju. Nadalje, mjera dominantnosti pola sustava \eqref{vibsys2} dana u \cite{benner2016} podudara se s našom mjerom dominantnosti pola sustava \eqref{damplinear} danom u definiciji \ref{Rr}. Zato dominantne polove sustava \eqref{vibsys2} možemo tražiti kao dominantne polove sustava \eqref{damplinear}.

\subsection{Primjeri}

Numeričke testove smo proveli na dva primjera preuzeta iz \cite{benner2016}. Primjeri opisuju sustve oblika \eqref{vibsys2} koje smo za potrebe testiranja linearizirali u obliku \eqref{damplinear}. U opisu koristimo sljedeće konvencije: Vektor $e_k$ predstavlja $k$-ti vektor kanonske baze, dok $T$ predstavlja tridijagonalnu matricu
\[T=\bmat{\hphantom{-}2&-1\\-1&\hphantom{-}2&-1\\
          &\ddots&\ddots&\ddots\\&&-1&\hphantom{-}2&-1\\
          &&&-1&\hphantom{-}2} \,.\]

\subsubsection{Primjer 3.1 iz \cite{benner2016}}
\label{ex31}
Proučavamo sustav masa povezanih oprugama, vidi \cite{benner2016,benner2011}. Dimenzija problema je $n = 1800$. Matrica mase dana je s $M =\operatorname{diag}(m_1,\ldots,m_n)$,
\[
  m_i = \begin{cases}
          1500 - 2i, & i=1,\ldots,600\\
          600 - i/2, & i = 601,\ldots,999\\
          i-800,     & i = 1000,\ldots,n
        \end{cases} \,.
\]
Matrica krutosti dana je s $K=2T$. Matrica unutrašnjeg prigušenja dana je s \eqref{C_u}, pri čemu je $\alpha_c=0.002$. Radi jednostavnosti za matricu prigušenja uzimamo $G=sI_6$. Matrica upravljanja je dana s \[B_2=\bmat{e_j&e_{j+1}&e_{j+10}&e_{j+11}&e_{j+20}&e_{j+21}}\,,\] gdje se variranjem indeksa $j$, $1\leq j\leq n-21$ dobivaju sustavi različitih konfiguracija. Promatrat ćemo 40 stanja koja odgovaraju masama na prvoj trećini sustava pa uzimamo matricu $H_1\in\R^{40\times n}$ čiji je dio različit od nule dan s $H_1(1:40, 580:619) = I_{40}$. Primarno pobuđenje ograničavamo na proizvoljnih 30 uzastopnih masa pa uzimamo matricu $E_2\in\R^{n\times 30}$ čiji je dio različit od nule dan s $E_2(k:k+29,1:30) = I_{30}$, $k\geq 1$.

Za testiranje na ovom primjeru početnu aproksimaciju dominantnog pola smo odredili na sljedeći način. Matricu prigušenja $G$ smo postavili na nulu te smo u dobivenom sustavu pronašli svojstvenu vrijednost najbližu imaginarnoj osi. Ako s $\mu_0$ označimo najmanju svojstvenu vrijednost para $(K,M)$, onda je početna aproksimacija dana s
\[s = \mu_0(-\alpha_c + i\sqrt{1-\alpha_c^2})\,.\]

\subsubsection{Primjer 3.2 iz \cite{benner2016}}
\label{ex32}
Proučavamo sustav masa povezanih oprugama, vidi \cite{benner2016,benner2011}. Riječ je o sustavu koji ima dva reda od $d$ masa povezanih oprugama. Mase prvog reda su $m_1,\ldots,m_d$, a drugog $m_{d+1},\ldots,m_{2d}$. Opruge prvog reda imaju konstantu krutosti $k_1$, a opruge drugog reda imaju konstantu krutosti $k_2$. Najlijevija masa svakog reda povezana je za fiksni rub. Najdesnije mase svakog retka spojene su na masu $m_{2d+1}$. Ta masa je povezana s fiksnim rubom oprugom konstante krutosti $k_3$.

Opisani sustav ima dijagonalnu matricu mase te matricu krutosti danu s
\[
K = \bmat{k_1T & 0 & -k_1e_d\\ 0 & k_2T & -k_2e_d\\
          -k_1e_d^T & -k_2e_d^T & k_1+k_2+k_3} \,.
\]
Mi razmatramo sustav za sljedeće podatke. Broj masa u jednom retku iznosi $d=800$ pa je ukupan broj masa jednak $n=2d+1$. One su dane s
\[
  m_i = \begin{cases}
          3.98 + 0.02i, & i=1,\ldots,600\\
          34 - 0.03i,   & i = 601,\ldots,800\\
          23 - 0.01i,   & i = 801,\ldots,1600\\
          10,           & i = 1601
        \end{cases}
\]
Konstante krutosti opruga su $k_1=3$, $k_2=1$, $k_3=2$. Matrica unutrašnjeg prigušenja dana je s \eqref{C_u}, pri čemu je $\alpha_c=0.005$. Matrica prigušenja $G\in\R^{4\times 4}$ je oblika $G=\opname{diag}(g_1,g_1,g_2,g_2)$. Matrica upravljanja $B_2\in\R^{n\times 4}$ je dana s \[B_2=\bmat{e_j-e_{j+1} & e_{j+10}-e_{j+11} & e_k-e_{k+1} & e_{k+10}-e_{k+11}}\,,\] za neke indekse $j$ i $k$. Promatramo utjecaj masa $301,\ldots,310$ te $1201,\ldots,1210$ pa uzimamo matricu $H_1\in\R^{10\times n}$ čiji je dio različit od nule dan s $H_1(1:10, 301:310) = I_{10}$ i $H_1(1:10, 1201:1210) = I_{10}$. Primarno pobuđenje ograničavamo na mase bliske rubu, a želimo da je ono jače što smo bliži rubu. Zato uzimamo matricu $E_2\in\R^{n\times 11}$ čiji je dio različit od nule dan s $E_2(1:5,1:5) = \opname{diag}(5,4,3,2,1)$, $E_2(801:805,6:10) = \opname{diag}(5,4,3,2,1)$ i $E_2(1601,11) = 10$.

Za testiranje na ovom primjeru početnu aproksimaciju dominantnog pola smo odredili na identičan način kao u prethodnom primjeru: postavili smo matricu prigušenja $G$ na nulu te u dobivenom sustavu pronašli svojstvenu vrijednost najbližu imaginarnoj osi.

\subsubsection{Primjeri manjih dimenzija}
\label{ex_mini}
Izvršavanje algoritama na navedenim primjerima je vremenski zahtjevno pa smo koristili i njihove varijante manjih dimenzija. Te varijante smo dobili zadržavanjem matrica $B_2$, $H_1$, $E_2$ i $G$, čuvanjem strukture matrice $K$ te mijenjanjem masa u matrici $M$ tako da što vjernije očuvaju strukturu problema.

Posebno, za sve slike generirane u ovom radu koristili smo linearizaciju smanjenog primjera iz potpoglavlja \ref{ex31}. Dimenziju smo smanjili na $n=100$, mase smo definirali s
\[
  m_i = \begin{cases}
          83.5 - 2i, & i=1,\ldots,33\\
          33 - i/2, & i = 34,\ldots,55\\
          i-44,     & i = 56,\ldots,100
        \end{cases}
\]
te smo promatrali parametre $j=40$ i $k=2$. Kao matricu prigušenja $G$ smo uzeli identitetu. U slučaju SISO algoritama, matrice $B$ i $C$ smo zamijenili zbrojem njihovih stupaca, dok smo u slučaju kvadratnih MIMO algoritama odbacili posljednje stupce matrice $C$ tako da dobivena matrica i matrica $B$ imaju istu dimenzije.

Za testiranje smo i dalje koristili početnu aproksimaciju dominantnog pola određenu na način opisan u potpoglavlju \ref{ex31}.




\section{Algoritmi za SISO sustave}

Opisujemo dva jednostavna algoritma za traženje dominantnog pola, DPA i RQI. Potom uvodimo tehnike koje omogućuju tim algoritmima nalaženje većeg broja polova te koje ih ubrzavaju. Radi jednostavnosti, u ovom poglavlju pretpostavljamo da je sustav \eqref{dinsys} SISO. Nadalje, kako dominantnost pola ne ovisi o $D$, pretpostavljamo da je $D=0$.

Dominantne polove možemo tražiti tako da izračunamo sve svojstvene vrijednosti i vektore matričnog para $(A, E)$, izmjerimo dominantnost svakog pola te odaberemo najdominantnije. Budući da je skup dominantnih polova obično puno manji od ukupnog broja polova, navedeni postupak je preskup za velike sustave. Stoga razmatramo algoritme koji traže dominantne polove jedan po jedan.

\subsection{Osnovni algoritmi}
\label{subsec:basic_algs}

\subsubsection{Algoritam dominantnog pola (DPA)}
Polovi transfer funkcije su oni $\lambda\in\C$ za koje je $\lim_{s\to\lambda}|H(s)|=\infty$. Definiramo funkciju $G:\C\to\C$ s $G(s)=1/H(s)$. Vidimo da za polove $\lambda\in\C$ vrijedi $\lim_{s\to\lambda}G(s)=0$. To nas navodi da polove tražimo kao nultočke funkcije $G$. Primjenom Newtonovog algoritma za traženje nultočaka na $G$ dobivamo \textsl{algoritam dominantnog pola (DPA)}. U tom algoritmu iz aproksimacije dominantnog pola $s_{k}$ do sljedeće aproksimacije dolazimo prema formuli
\[
s_{k+1} = \frac{c^*(s_kE-A)^{-1}A(s_kE-A)^{-1}b}
               {c^*(s_kE-A)^{-1}E(s_kE-A)^{-1}b}\,.
\]
Definiramo $v_k=(s_kE-A)^{-1}b$ i $w_k=(s_kE-A)^{-*}c$ pa gornji izraz možemo zapisati u obliku
\begin{equation}
\label{dpa_step}
s_{k+1} = \frac{w_k^*Av_k}{w_k^*Ev_k}\,.
\end{equation}

Za računanje vektora $v_k$ i $w_k$ potrebno je napraviti samo jednu LU faktorizaciju matrice $s_kE-A$ te riješiti četiri trokutasta sustava. Naime, ako je $s_kE-A=LU$, tada je $(s_kE-A)^*=U^*L^*$ pa nema potrebe za računanjem druge LU faktorizacije. Dodamo li parcijalno pivotiranje u LU faktorizaciju, dobivamo algoritam \ref{step_solve}, kojeg koriste sve proučavane metode za traženje polova.
\begin{algorithm}
	\caption{Efikasno računanje vektora $v$ i $w$ u iteracijama (\textsc{Step\_solve})}
	\label{step_solve}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function{Step\_solve}{$E, A, s, b, c$}
			\State Izračunaj LU faktorizaciju $P(sE-A) = LU$
			\State Odredi $v$ iz $LUv = Pb$ rješavanjem dva trokutasta sustava
			\State Odredi $w$ iz $U^*L^*(Pw) = c$ rješavanjem dva trokutasta sustava
 			\State \Return{$(v, w)$}
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Ako je računanje LU faktorizacije preskupo, autor rada \cite[pog.~3]{rommes2007} savjetuje korištenje ne-egzaktne Newtonove metode kao što su RQI ili metode Jacobi-Davidson tipa.

\subsubsection{Iteracije dvostranog Rayleighjevog kvocijenta (RQI)}
Generalizirani dvostrani Rayleighjev kvocijent opisan je sljedećom definicijom.
\begin{dfn}
Preslikavanje $\rho(A,E,x,y)$ dano s $\rho(A,E,x,y)\defeq (y^*Ax)/(y^*Ex)$ za $y^*Ex\neq0$ zovemo \textsl{generalizirani dvostrani Rayleighjev kvocijent}. Kada su matrice $A$ i $E$ poznate iz konteksta, koristimo i oznaku $\rho(x,y)$.
\end{dfn}
\textsl{Iteracije dvostranog Rayleighjevog kvocjenta (RQI)} je algoritam za traženje svojstvenih vrijednosti i vektora svojstvenog para, vidi \cite{ostrowski1959, parlett1974}. Algoritam možemo lako opisati kao modifikaciju DPA algoritma.

Iteracije provodimo tako da vektore $v_k$ i $w_k$ računamo kao $v_k=(s_kE-A)^{-1}Ev_{k-1}$
i $w_k=(s_kE-A)^{-*}Ew_{k-1}$, a do sljedeće aproksimacije svojstvene vrijednosti dolazimo primjenom izraza \eqref{dpa_step}, kao i u DPA. Uočimo da je taj korak upravo evaluacija Rayleighjevog kvocijenta u točki $(v_k,w_k)$.

Inicijalne vektore za RQI dobivamo primjenom jednog koraka DPA. Izbjegavamo vektore $b$ i $c$ u prvoj iteraciji zato što je $E$ često singularna i lako se može dogoditi $Eb=0$ ili $Ec=0$.

\subsubsection{Usporedba}
Rad \cite[pog.~2]{rommes2007} uspoređuje dva opisana algoritma.

Autor rada promatrao je za koje sve početne aproksimacije algoritmi konvergiraju prema dominantom polu u smislu definicije \ref{R}. U sustavima kod kojih je $E$ jednaka identiteti, a $A$ simetrična, pokazao je da je skup takvih početnih aproksimacija veći kod DPA u odnosu na RQI. Numerički testovi sugeriraju da to vrijedi i za sustave s proizvoljnim $E$ i $A$. Nadalje, što je pol dominantniji, to DPA ima veće područje konvergencije u odnosu na RQI. Osim toga, DPA će konvergirati dominantnom polu čak i kada se u blizini trenutne aproksimacije nalazi neki manje dominantan pol.

Nadalje, autor je promatrao konvergenciju algoritama. Pokazao je da je DPA kvadratno konvergentan algoritam, dok je u \cite{parlett1974} dokazano da je RQI kubično konvergentan. Posljedica je da DPA često napravi jednu do dvije iteracije više nego RQI prije nego li pronađe dominantan pol.

\subsection{Potprostorno ubrzanje}
Primjetimo da DPA u svakoj iteraciji računa aproksimacije svojstvenih vektora,
ali ih odbacuje nakon što izračuna novu aproksimaciju pola. Za razliku od DPA, RQI koristi aproksimacije svojstvenih vektora iz prethodnog koraka u sljedećoj iteraciji te postiže bolju asimptotsku konvergenciju. Time naslućujemo da aproksimacije svojstvenih vektora sadrže korisne informacije o dominantnom polu i pripadnim svojstvenim vektorima. Umjesto da aproksimacije svojstvenih vektora odbacujemo, promatrat ćemo potprostor razapet s njima i u njemu tražiti novu aproksimaciju. Opisana ideja zove se potprostorno ubrzanje.

\subsubsection{Opis potprostornog ubrzanja}
\label{subspace_acc}

Opišimo implementaciju potprostornog ubrzanja kod iterativnih algoritama za traženje dominantnog pola koji unutar iteracije prvo računaju aproskimacije svojstvenih vektora, a potom pomoću njih računaju novu aproksimaciju pola. Algoritmi DPA i RQI su takvi.

Bit će nam potrebne dvije matrice, $V$ i $W$, čiji stupci čine bazu potprostora u kojem tražimo aproskimaciju desnog i lijevog svojstvenog vektora, tim redom. U početku matrice $V$ i $W$ imaju nula stupaca, a u svakom narednom koraku im se dodaje po jedan stupac. Nakon što u $k$-toj iteraciji izračunamo aproksimacije svojstvenih vektora $v_k$ i $w_k$, njih dodamo kao nove stupce matrica $V$ i $W$. U Matlab notaciji, $V=[V; v_k]$ i $W=[W; w_k]$. Potom na stupcima matrica $V$ i $W$ provedemo modificirani Gram-Schmidt algoritam \cite{golub1996} kako bi osigurali da stupci matrica uvijek tvore ortogonalnu bazu. Ponekad je korisno održavati stupce matrica $V$ i $W$ bi-ortogonalnima ili bi-$E$-ortogonalnima, vidi \cite[pog.~3.4]{rommes2007}, no ove varijante nismo razmatrali.

Matrice $V$ i $W$, nakon proširenja u iteraciji, koristimo u aproksimaciji novog pola. Očekujemo da se u potprostorima razapetima s $V$ i $W$ nalazi dobra aproksimacija dominantnog svojstvenog vektora para $(A, E)$. Tada Petrov-Galerkinov pristup \cite{gander2012,rommes2008,saad2011} vodi do projiciranog problema \[(\tilde{A}, \tilde{E}) = (W^*AV, W^*EV)\] koji sadrži dobru aproksimaciju pripadnog pola. Stoga dominantan pol originalnog problema aproksimiramo dominantnim polom projiciranog problema.

Razmotrili smo dva načina kako odabrati dominantan pol projiciranog dinamičkog sustava \[(\tilde{E}, \tilde{A}, \tilde{B}, \tilde{C}) = (W^*EV, W^*AV, W^*B, V^*C) \,.\] Oba načina započinju određivanjem svih svojstvenih trojki $(\tilde{\lambda}_i, \tilde{x}_i, \tilde{y}_i)$ para $(\tilde{A}, \tilde{E})$. Budući da je projicirani problem znatno manje dimenzije od originalnog problema, to se može postići efikasno, na primjer, QZ algoritmom \cite{moler1973}.

Kod prvog načina odabiremo dominantan pol prema definiciji \ref{Rr}. Drugim riječima, odabiremo pol s najvećom vrijednošću $\|\tilde{R}_i\|/|\operatorname{Re}(\tilde{\lambda}_i)|$, gdje rezidual $\tilde{R}_i$ odgovara svojstvenoj trojki $(\tilde{\lambda}_i, \tilde{x}_i, \tilde{y}_i)$. Ako svojstvene vektore skaliramo tako da je $\tilde{y}_i\tilde{E}\tilde{x}_i=1$, rezidual $\tilde{R}_i$ možemo računati kao $\tilde{R}_i=\tilde{C}^*\tilde{x}_i\tilde{y}_i^*\tilde{B}$.

Kod drugog načina odabiremo pol koji maksimizira $\|\tilde{C}^*\tilde{x}_i\tilde{y}_i^*\tilde{B}\|/|\operatorname{Re}(\tilde{\lambda}_i)|$ pri čemu su svojstveni vektori skalirani tako da je $\|\tilde{x}_i\|_2=\|\tilde{y}_i\|_2=1$. Uočimo da je izraz koji se maksimizira isti kao kod prvog načina, no izbjegavanjem skaliranja $\tilde{y}_i\tilde{E}\tilde{x}_i=1$ cijeli račun može biti numerički robustniji.

Jednom kada pronađemo aproksimaciju dominantnog pola $\tilde{\lambda}_i$, nju koristimo u sljedećm koraku algoritma. Pripadne aproksimacije svojstvenih vektora su $V\tilde{x}_i$ i $W\tilde{y}_i$.

\subsubsection{Restart}

Uvođenjem potprostornog ubrzanja dobiva se algoritam koji dominantan pol pronalazi u najviše $n$ koraka. Naime, kada potrostori $\opname{span}(V)$ i $\opname{span}(W)$ dosegnu dimenziju $n$, projicirani problem je ekvivalentan originalnom.

Kod sustava velike dimenzije pohranjivanje matrica $V$ i $W$ s većim brojem stupaca postaje memorijski, a rješavanje projiciranog problema vremenski zahtjevno. Zato se uvodi tehnika zvana \textsl{restart}: Kada broj stupaca matrica $V$ i $W$ dosegne $k_{max}$, iz potprostora $\opname{span}(V)$ i $\opname{span}(W)$ se odabire $k_{min}<k_{max}$ ortogonalnih vektora koji najbolje aproksimiraju dominantne vektore te oni postaju novi stupci matrica $V$ i $W$. Uvođenjem restarta gubi se garancija da algoritam pronalazi pol u najviše $n$ koraka, ali u praksi ova tehnika dobro funkcionira.

\subsubsection{Potprostorno ubrzani DPA}

Primjenom potprostornog ubrzanja na DPA dobivamo algoritam DPAsa, čiji pseudokod je dan algoritmom \ref{DPAsa}. Algoritam, kao i DPA, svaku iteraciju započinje računanjem aproksimacije svojstvenih vektora. Potom funkcijom \textsc{MGS} proširuje baze potrpostora u kojima tražimo aproksimacije, osiguravajući da su vektori baze ortogonalni. Naša implementacija ove funkcije koristi modificirani Gram-Schmidt algoritam s reortogonalizacijom, vidi algoritam 1.3 u \cite{rommes2007}. Iteracija završava traženjem najdominantnijeg pola projiciranog sustava te skaliranjem pripadnih svojstvenih vektora.
\begin{algorithm}
	\caption{Algoritam dominantnog pola s potprostornim ubrzanjem (DPAsa)}
	\label{DPAsa}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function{DPAsa}{$E, A, b, c, s, \varepsilon, iter_{max}$}
			\State Postavi $V = []$, $W = []$
			\While{nema konvergencije i nije premašeno $iter_{max}$ iteracija}
				\State Izračunaj $(v,w)=\textsc{Step\_solve}(E, A, s, b, c)$
				\State $V = \textsc{MGS}(V, v)$
				\State $W = \textsc{MGS}(W, w)$
				\State Pronađi dominantnu trojku $(s, x, y)$
					   sustava $(W^*EV, W^*AV, W^*b, V^*c)$
				\State Postavi $\lambda=s$, $v=Vx/\|Vx\|_2$, $w=Wy/\|Wy\|_2$
				\State Konvergencija ako je $\|Av - sEv\|_2<\varepsilon$
				       i $\|w^*A - sw^*E\|_2<\varepsilon$
			\EndWhile
			\State\Return{$(\lambda,v,w)$}
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{Potprostorno ubrzani RQI}

Primjenom potprostornog ubrzanja na RQI dobivamo algoritam RQIsa, čiji pseudokod je dan algoritmom \ref{RQIsa}. Algoritam, kao i RQI, započinje jednim korakom DPA. Time se osigurava da djelovanje matrice $E$ na početne aproksimacije svojstvenih vektora ne daje nul-vektor. Vektore dobivene korakom DPA dodajemo u potprostore u kojima tražimo aproksimacije. Naredne iteracije započinju računanjem aproksimacija svojstvenih vektora korištenjem aproksimacija iz prethodnog koraka, identično kao i RQI algoritam. Nakon toga, iteraciju nastavljamo kao i u DPAsa algoritmu.
\begin{algorithm}
	\caption{Algoritam RQI s potprostornim ubrzanjem (RQIsa)}
	\label{RQIsa}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function{RQIsa}{$E, A, b, c, s, \varepsilon, iter_{max}$}
			\State Izračunaj $(v,w)=\textsc{Step\_solve}(E, A, s, b, c)$
			\State Postavi $s=(w^*Av) / (w^*Ev)$, $V = [v/\|v\|_2]$, $W = [w/\|w\|_2]$
			\While{nema konvergencije i nije premašeno $iter_{max}-1$ iteracija}
				\State Izračunaj $(v,w)=\textsc{Step\_solve}(E, A, s, Ev, E^*w)$
				\State $V = \textsc{MGS}(V, v)$
				\State $W = \textsc{MGS}(W, w)$
				\State Pronađi dominantnu trojku $(s, x, y)$
					   sustava $(W^*EV, W^*AV, W^*b, V^*c)$
				\State Postavi $\lambda=s$, $v=Vx/\|Vx\|_2$, $w=Wy/\|Wy\|_2$
				\State Konvergencija ako je $\|Av - sEv\|_2<\varepsilon$
				       i $\|w^*A - sw^*E\|_2<\varepsilon$
			\EndWhile
			\State\Return{$(\lambda,v,w)$}
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{Numerički testovi}

U ovom potpoglavlju promatramo utjecaj potprostornog ubrzanja na algoritme DPA i RQI na primjeru iz potpoglavlja \ref{ex_mini}.

Testiranje provodimo na sljedeći način. Odredimo dominantan pol sustava. Zatim oko njega konstruiramo pravokutnu mrežu točaka. Za svaku točku mreže pokrenemo algoritam za traženje dominantnog pola s tom točkom kao početnom aproksimacijom. Po završetku bilježimo u koliko iteracija je algoritam konvergirao te je li konvergirao dominantnom polu. Ako je dominantni pol strogo kompleksan, onda je i njegov kompleksno konjugirani par također dominantan.

Prvo, promatrali smo utjecaj potprostornog ubrzanja na DPA. Oko dominantnog pola smo konstruirali pravokutnu mrežu širine $0.1$ i visine $0.4$ s $33\times33$ točke jednako razmaknute u svakom smjeru. Algoritme smo zaustavili kada je rezidual bio manji od $10^{-8}$ ili nakon što je izvršeno $20$ iteracija. Rezultati su prikazani na slici \ref{fig:dpa_vs_dpasa}. Lijeva slika pokazuje da DPAsa algoritam konvergira k dominantnom polu, koji se nalazi blizu središta slike, s puno većeg područja. Desna slika pokazuje da DPAsa često konvergira u manjem broju iteracija nego DPA, a ako to nije slučaj, tada DPA uglavnom konvergira polu koji nije dominantan. Naglasimo da su na desnoj slici polazne točke poredane na jednak način za oba algoritma. Poredak točaka nije povezan s položajem točaka u mreži, već je dobiven na sljedeći način. Svakoj polaznoj točki smo pridružili par \textsl{(broj iteracija algoritma 1, broj iteracija algoritma 2)}, a potom smo ih poredali tako da pridruženi parovi budu sortirani leksikografski. Na ovaj način smo dobili pregledniju sliku, ali smo izgubili mogućnost uspoređivanja algoritama čije su iteracije prikazane na različitim slikama.

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{subfigure}[b]{0.485\textwidth}
    \includegraphics[trim={2.7cm 7.35cm 3.1cm 7.8cm},clip,width=\textwidth]{dpa_vs_dpasa_basin}
  \end{subfigure}~
  \begin{subfigure}[b]{0.475\textwidth}
     \includegraphics[trim={3cm 7.25cm 3cm 7.5cm},clip,width=\textwidth]{dpa_vs_dpasa_iters}
  \end{subfigure}
  \caption{Usporedba DPA bez i s potprostornim ubrzanjem. Lijeva slika prikazuje dio područja s kojeg algoritmi konvergiraju prema dominantnom polu. Desna slika prikazuje broj iteracija do konvergencije nekom polu.}\label{fig:dpa_vs_dpasa}
\end{figure}

Slika \ref{fig:dpa_vs_dpasa} nam ne pokazuju kakva je ovisnost između polazne točke i broja iteracija. Da bismo to saznali, ovog puta smo uzeli kvadratnu mrežu širine i visine $0.1$ s $65\times65$ točaka jednako razmaknutih  u svakom smjeru. Kriterij zaustavljanja isti je kao i ranije. Rezultati su prikazani na slici \ref{fig:dpa_vs_dpasa_iters_grid}. Svaka slika sastoji se od $65\times65$ polja gdje svako polje predstavlja jednu polaznu točku, a boja polja naznačuje broj iteracija potrebnih do konvergencije nekom polu. Promatranjem rezultata nismo mogli uočiti vezu između polazne točke i broja iteracija pa je u kasnijim testovima nismo ni tražili.

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \includegraphics[trim={2.2cm 11cm 0.7cm 11cm},clip,width=\textwidth]{dpa_vs_dpasa_iters_grid}
  \caption{Ovisnost broja itercija o polaznoj točki kod DPA bez i s potprostornim ubrzanjem.}\label{fig:dpa_vs_dpasa_iters_grid}
\end{figure}

Drugo, promatrali smo utjecaj potprostornog ubrzanja na RQI. Mreža i kriterij zaustavljanja su isti kao i u prvom testu. Rezultati su prikazani na slici \ref{fig:rqi_vs_rqisa}. Lijeva slika pokazuje da RQIsa algoritam konvergira k dominantnom polu s puno većeg područja. Desna slika pokazuje da RQIsa gotovo uvijek konvergira u većem broju iteracija. To je cijena koju plaćamo kako bi algoritam pronašao dominantan, a ne bilo koji pol.
\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{subfigure}[b]{0.485\textwidth}
    \includegraphics[trim={2.1cm 7.25cm 3cm 7.75cm},clip,width=\textwidth]{rqi_vs_rqisa_basin}
  \end{subfigure}~
  \begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
     \includegraphics[trim={3cm 7.3cm 3cm 7.6cm},clip,width=\textwidth]{rqi_vs_rqisa_iters}
  \end{subfigure}
  \caption{Usporedba RQI algoritma bez i s potprostornim ubrzanjem. Lijeva slika prikazuje dio područja s kojeg algoritmi konvergiraju prema dominantnom polu. Desna slika prikazuje broj iteracija do konvergencije nekom polu.}\label{fig:rqi_vs_rqisa}
\end{figure}

Slike \ref{fig:dpa_vs_dpasa} i \ref{fig:rqi_vs_rqisa} mogu poslužiti i za usporedbu DPA i RQI algoritma. Iako ne možemo raditi usporedbu po polaznim točkama, vidimo da DPA konvergira češće i u prosjeku u većem broju koraka. To potvrđuje zaključke navedene u poglavlju \ref{subsec:basic_algs}. 

Treće, usporedili smo potprostorno ubrzane algoritme DPAsa i RQIsa. U gornjim testovima ovi algoritmi konvergiraju dominantnom polu iz svake polazne točke pa smo odlučili zahvatiti veće područje. Uzeli smo pravokutnu mrežu širine $0.5$ i visine $2$ s $33\times33$ točke razmaknute jednako u svakom smjeru. Kriterij zaustavljanja je isiti kao i ranije. Za razliku od ostalih testova, ovdje smo smatrali da je algoritam pronašao dominantan pol samo ako se pol nalazi u gornjoj poluravnini. Rezultati su prikazani na slici \ref{fig:dpasa_vs_rqisa}. Slika pokazuje da DPAsa i RQIsa imaju skoro identično područje konvergencije te da konvergiraju u jednakom broju iteracija. Ovo nije slučajno jer su u teoriji ovi algoritmi identični, vidi \cite[pog.~3]{rommes2007}.
\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{subfigure}[b]{0.485\textwidth}
    \includegraphics[trim={2.1cm 7.25cm 3cm 7.75cm},clip,width=\textwidth]{dpasa_vs_rqisa_basin}
  \end{subfigure}~
  \begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
     \includegraphics[trim={3cm 7.3cm 3cm 7.6cm},clip,width=\textwidth]{dpasa_vs_rqisa_iters}
  \end{subfigure}
  \caption{Usporedba potprostorno ubrzanih DPA i RQI algoritama. Lijeva slika prikazuje dio područja s kojeg algoritmi konvergiraju prema dominantnom polu. Desna slika prikazuje broj iteracija do konvergencije nekom polu.}\label{fig:dpasa_vs_rqisa}
\end{figure}

Na kraju, usporedili smo kako odabir dominantnog pola projiciranog problema utječe na algoritam DPAsa. Varijante algoritma zovemo DPAsa1 i DPAsa2 gdje broj u imenu odgovara načinu na koji biramo dominantan pol. Prisjetimo se, u oba načina odabiremo onu svojstvenu trojku $(\tilde{\lambda}_i, \tilde{x}_i, \tilde{y}_i)$ projiciranog sustava koja maksimizira $\|\tilde{C}^*\tilde{x}_i\tilde{y}_i^*\tilde{B}\|/|\operatorname{Re}(\tilde{\lambda}_i)|$ pri čemu su u prvom načinu svojstveni vektori skalirani tako da je $y_{i}^*Ex_i=1$, a u drugom način tako da je $\|\tilde{x}_i\|_2=\|\tilde{y}_i\|_2=1$. Zadržali smo mrežu i kriterij zaustavljanja iz prethodnog primjera, a ponovo dozvoljavamo algoritmima da pronađu bilo koji dominantan pol. Rezultati su prikazani na slici \ref{fig:dpasa1_vs_dpasa2}. Lijeva slika pokazuje da DPAsa1 konvergira dominantnom polu s nešto većeg područja, a desna slika pokazuje da DPAsa2 najčešće konvergira u nešto manjem broju iteracija. Zaključujemo da su načini podjednako dobri.
\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{subfigure}[b]{0.485\textwidth}
    \includegraphics[trim={2.1cm 7.25cm 3cm 7.75cm},clip,width=\textwidth]{dpasa1_vs_dpasa2_basin}
  \end{subfigure}~
  \begin{subfigure}[b]{0.46\textwidth}
     \includegraphics[trim={3cm 7.3cm 3cm 7.6cm},clip,width=\textwidth]{dpasa1_vs_dpasa2_iters}
  \end{subfigure}
  \caption{Usporedba različitog izbora dominantnosti u potprostorno ubrzanom DPA. Lijeva slika prikazuje dio područja s kojeg algoritmi konvergiraju prema dominantnom polu. Desna slika prikazuje broj iteracija do konvergencije nekom polu.}\label{fig:dpasa1_vs_dpasa2}
\end{figure}

\subsection{Deflacija}
U primjeni je često potrebno pronaći sve dominantne polove. Želimo postojeći algoritam za traženje jednog dominantnog pola proširiti do algoritama za traženje većeg broja dominantnih polova uz što manje izmjena.

\subsubsection{Motivacija}

Veći broj polova možemo pokušati tražiti pokretanjem algoritma s različitim početnim aproksimacijama. No vrlo je vjerojatno da ćemo neke polove izračunati veći broj puta, odnosno da neke dominantne polove nećemo pronaći jer se nalaze u blizini dominantnijeg pola. 

Možemo pokušati paralelno raditi iteracije s različitim aproksimacijama polova, a aproksimacije novih polova računati tako da izračunamo aproksimacije svojstvenih vektora, posložimo ih u stupce matrica $V$ i $W$ te odredimo spektar projiciranog para $(W^*AV, W^*EV)$. Takav je na primjer Dominant Pole Spectrum Eigensolver algoritam predstavljen u \cite{martins1997}. Nedostatak ovog pristupa je taj što moramo zadati broj željenih polova čime gubimo mogućnost automatskog traženja svih dominantnih polova. Zatim, ako želimo $k$ polova, treba raditi s $n\times k$ blokovima i računati spektar para reda $k$ što je memorijski i vremenski zahtjevno. Na kraju, moguća je istovremena konvergencija ka kompleksno konjugiranim parovima čime radimo suvišan račun.

Prva tehnika ne mijenja algoritam, ali ni ne radi ono što želimo. Druga tehnika mijenja algoritam što je dodatan trud za programera. Mi opisujemo deflaciju, tehniku koja dominantne polove pretvara u nedominantne te na taj način osigurava da se algoritam ne mora mijenjati, a da ipak pronađe sve dominantne polove.

\subsubsection{Deflacija restrikcijom}

U nastavku s $X$ označavamo matricu desnih svojstvenih vektora, s $Y$ matricu lijevih svojstvenih vektora, a s $\Lambda=\diag(\lambda_1,\ldots,\lambda_n)$ matricu svojstvenih vrijednosti para $(A, E)$. Smatramo da svojstveni vektori zadovoljavaju $Y^*EX=I$. Samim time je $Y^*AX=\Lambda$.

Nadalje, uvedene matrice zapisujemo blokovski kao $X=\bmat{X_1 & X_2 }$, $Y=\bmat{Y_1 & Y_2}$, $\Lambda=\Lambda_1\oplus\Lambda_2$ pri čemu $X_1,Y_1\in\C^{n\times k}$, $\Lambda_1\in\C^{k\times k}$ predstavljaju izračunate, a $X_2,Y_2\in\C^{n\times (n-k)}$, $\Lambda_2\in\C^{(n-k)\times (n-k)}$ neizračunate dijelove matrica.

Za opisivanje sustava na kojem je provedena deflacija bit će nam potrebne i matrice
\begin{align*}
 E_d &= (I-EX_1Y_1^*)E(I-X_1Y_1^*E) \,,\\
 A_d &= (I-EX_1Y_1^*)A(I-X_1Y_1^*E) \,,\\
 B_d &= (I-EX_1Y_1^*)B \,,\\
 C_d &= (I-E^*Y_1X_1^*)C \,.
\end{align*}

Sljedeći teorem pokazuje da sustav $(E, A, B_d, C_d)$ koji je dobiven deflacijom više nema pronađene polove kao dominantne.
\begin{thm}
Funkcija prijenosa sustava $(E, A, B_d, C_d)$ ima iste polove i reziduale kao funkcija prijenosa sustava $(E, A, B, C)$, ali su reziduali $R_i$, $i=1,\ldots,k$ postavljeni na nulu.
\end{thm}
\begin{proof}
Funkcija prijenosa sustava $(E, A, B_d, C_d)$ glasi
\begin{align*}
H_d(s) &= C_d^*(sE-A)^{-1}B_d\\
       &= C^*(I-X_1Y_1^*E)(sE-A)^{-1}(I-EX_1Y_1^*)B\\
       &= C^*(I-X_1Y_1^*E)XX^{-1}(sE-A)^{-1}Y^{-*}Y^*(I-EX_1Y_1^*)B\\
       &= C^*(\bmat{X_1 & X_2} - \bmat{X_1 & 0})(Y^*(sE-A)X)^{-1}
          (\bmat{Y_1 & Y_2} - \bmat{Y_1 & 0})^*B\\
       &= C^*\bmat{0 & X_2}(sI-\Lambda)^{-1}
          (\bmat{0 & Y_2})^*B \,.
\end{align*}
Odavde slijedi da sustav na kojem je provedena deflacija ima iste polove kao i polazni te da su svi reziduali koji odgovaraju pronađenim polovima postavljeni na nulu.
\end{proof}
Budući da su reziduali pronađenih polova postavljeni na nulu, algoritmi za traženje dominantnih polova ih neće ponovo pronaći. U aritmetici računala ti reziduali neće biti egzaktno jednaki nuli, no i dalje će biti dovoljno mali da pronađeni polovi više nisu dominantni. Samim time algoritmi kao što su DPA i RQI neće izračunati neki dominantan pol dva puta.

Spomenimo da autor u \cite{rommes2007} razmatra sustav $(E_d, A_d, B_d, C_d)$ te u egzaktnoj aritmetici pokazuje podudaranje DPA na tom sustavu i DPA na sustavu $(E, A, B_d, C_d)$. U tom razmatranju smo pronašli neke nedostatke. Naime, par $(A_d, E_d)$ je singularan. Samim time funkcija prijenosa nije definirana niti u jednoj točki. Zatim, sustavi koje DPA rješava su singularni i imaju beskonačno mnogo rješenja pa nema garancije da će se izračunati željeno rješenje. Nadalje, zbog velike uvjetovanosti izračunati vektori mogu biti netočni. Na kraju, ovakva deflacija postavlja i polove na nulu. U aritmetici računala polovi gotovo nikad neće biti egzaktno jednaki nuli pa mjera dominantnosti po definiciji \ref{Rr} može biti velika. Time postoji opasnost ponovnog računanja pronađenog pola. Zbog navedenih nedostataka nismo razmatrali ovu vrstu deflacije.

Primjenom deflacije na DPA dobivamo algoritam DPAd, čiji pseudokod je dan algoritmom \ref{DPAd}. Algoritam se izvršava u $p$ koraka, gdje je $p$ broj traženih polova. U svakom koraku uzima se aproksimacija pola koja je dana kao ulazni parametar. Nakon toga, u linijama 5--8, slijedi izvršavanje DPA algoritma. Po završetku DPA slijedi provedba deflacije vektora $b$ i $c$ te proširivanje matrica rješanja.
\begin{algorithm}
	\caption{Algoritam dominantnog pola s deflacijom (DPAd)}
	\label{DPAd}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function{DPAd}{$E, A, b, c, s_1,\ldots,s_{p}, \varepsilon, iter_{max}$}
			\State Postavi $\Lambda=[]$, $X=[]$, $Y=[]$
			\For{$i=1,\ldots,p$}
				\State $s=s_i$
				\While{nema konvergencije i nije premašeno $iter_{max}$ iteracija}
					\State Izračunaj $(v,w)=\textsc{Step\_solve}(E, A, s, b, c)$
					\State Postavi $v=v/\|v\|_2$, $w=w/\|w\|_2$, $s=(w^*Av) / (w^*Ev)$
					\State Konvergencija ako je $\|Av - sEv\|_2<\varepsilon$
					       i $\|w^*A - sw^*E\|_2<\varepsilon$
				\EndWhile
				\State Skaliraj $v$ i $w$ tako da je $w^*Ev=1$.
				\State Postavi $b = b - Ev(w^*b)$
				\State Postavi $c = c - E^*w(v^*c)$
				\State Postavi $\Lambda=\Lambda\oplus[s]$, $X=[X, v]$, $Y=[Y, w]$
			\EndFor
			\State\Return{$(\Lambda,X,Y)$}
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Primjenom deflacije na RQI dobivamo algoritam RQId. Pseudokod ovog algoritma dobivamo zamjenom linija 5--8 u algoritmu \ref{DPAd} s k\^{o}dom algoritma RQI. Deflaciju možemo uvesti i u DPAsa i RQIsa algoritme, a njihove pseudokodove bismo dobili zamjenom linija 5--8 u algoritmu \ref{DPAd} s k\^{o}dom odgovarajućih algoritama.

Prednost deflacije je jednostavna i efikasna implementacija. Polazni algoritam za traženje jednog pola se lako pretvara u algoritam za traženje većeg broja dominantnih polova. Broj operacija po iteraciji ostaje isti, bez obzira na broj pronađenih polova. Za svaki novi pronađeni pol potrebno je napraviti svega dvije kose projekcije kojima se računaju novi $B_d$ i $C_d$. Mana deflacije provedene na gornji način je potreba za definiranjem polaznih aproksimacija što može imati veliki utjecaj na konačan rezultat algoritma. Na primjer, loš izbor polova može rezultirati velikim brojem iteracija potrebnih za konvergenciju algoritma kao i pronalaskom polova koji nisu dominantni.

\subsubsection{Deflacija kompleksno konjugiranog para}

Matrice sustava \eqref{dinsys} su realne pa polovi dolaze u kompleksno konjugiranim parovima. Ti parovi imaju jednake mjere dominantnosti, bez obzira koristimo li definiciju \ref{Rr} ili definiciju \ref{R}. Kada pronađemo jedan strogo kompleksan pol, deflacijom možemo ukloniti i njegov kompleksno konjugirani par. Naime, ako je $(\lambda, x, y)$ svojstvena trojka para $(A, E)$ takva da je $\opname{Im}(\lambda)\neq 0$, onda je i $(\overline{\lambda}, \conj{x}, \conj{y})$ svojstvena trojka. Deflacijom jednog pa drugog pola matrice $B$ i $C$ se zamijene matricama \[B_d = (I-E\conj{x}\conj{y}^*)(I-Exy^*)B \qquad\text{i}\qquad  C_d = (I-E^*\conj{y}\conj{x}^*)(I-E^*yx^*)C\,.\]

Pažljivom evaluacijom gornjih izraza možemo ostati u realnoj aritmetici.
Naime, zbog pretpostavke da su svojstveni vektori $E$-ortogonalni imamo
\[B_d = \left(I-E\bmat{x & \conj{x}}\bmat{y & \conj{y}}^*\right)B
      = \left(I-2E\bmat{\opname{Re}(x) & \opname{Im}(x)}
                 \bmat{\opname{Re}(y) & \opname{Im}(y)}^*\right)B\]
i analogno
\[C_d = \left(I-2E^*\bmat{\opname{Re}(y) & \opname{Im}(y)}
                   \bmat{\opname{Re}(x) & \opname{Im}(x)}^*\right)C\,.\]

\subsubsection{Numerički testovi}

U ovom potpoglavlju promatramo svojstva deflacije na primjeru iz potpoglavlja \ref{ex_mini}.

Pomoću DPAd algoritma smo tražili $32$ pola. Smatrali smo da je pol pronađen kada su reziduali po normi pali ispod $10^{-10}$. Kao početnu aproksimaciju svakog pola smo uzeli istu vrijednost: svojstvenu vrijednost najbližu imaginarnoj osi sustava u kojem je matrica prigušenja $G$ postavljena na nulu, vidi dio \ref{sec:semi-active} za detalje. Unatoč istim početnim aproksimacijama, niti jedan pol nije pronađen dva puta što je u skladu s ranijim zaključcima. Od $32$ pronađena pola samo jedan nije dominantan što je u skladu sa svojstvima DPA algoritma. Algoritam je ukupno napravio $442$ iteracije, odnosno prosječno $13.8$ iteracija po polu, što je u skladu s brojem iteracija DPA algoritma u ranijim testovima.

Algoritam DPAd uz polove pronalazi i pripadne svojstvene vektore. Neka su stupci matrica $X_1$ i $Y_1$ desni, odnosno lijevi, svojstveni vektori skalirani tako da je $Y_1^*EX_1=I$. Funkciju prijenosa dinamičkog sustava $(E, A, b, c)$ tada možemo aproksimirati funkcijom prijenosa dinamičkog sustava $(Y_1^*EX_1, Y_1^*AX_1, Y_1^*b, X_1^*c)$. O kvaliteti aproksimacije ako koristimo prvo nađenih $8$, $16$, odnosno $32$ pola govori slika \ref{fig:deflation}. Lijeva slika prikazuje graf funkcije $\omega\mapsto|H(i\omega)|$ te graf funkcija $\omega\mapsto|\tilde{H}(i\omega)|$, gdje $H$ označava funkciju prijenosa polaznog, a $\tilde{H}$ funkciju prijenosa projiciranog sustava. Desna slika uz aproksimacije prikazuje i relativne greške aproksimacija na širem intervalu, to jest, prikazuje grafove funkcija $\omega\mapsto|H(i\omega)-\tilde{H}(i\omega)|/|H(i\omega)|$. Možemo primijetiti da uzimanjem većeg broja polova dobivamo aproksimaciju koja se podudara s originalnom funkcijom na širem području. Također, možemo primijetiti da su na nekim dijelovima relativne greške blizu jedan što pokazuje da $32$ pronađena pola nisu dovoljna da bi se konstruirala kvalitetna aproksimacije funkcije prijenosa polaznog sustava.

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{subfigure}[b]{0.4775\textwidth}
    \includegraphics[trim={3cm 7.65cm 2.9cm 7.4cm},clip,width=\textwidth]{deflate_bode}
  \end{subfigure}~
  \begin{subfigure}[b]{0.465\textwidth}
     \includegraphics[trim={2.8cm 7.3cm 2.8cm 7.1cm},clip,width=\textwidth]{deflate_bode_and_error_wide}
  \end{subfigure}
  \caption{Prikaz kvalitete aproksimacija dobivenih DPAd algoritmom. Lijeva slika prikazuje Bode plot funkcije prijenosa primjera iz potpoglavlja \ref{ex_mini} te modalnih aproksimacija reda 8, 16 i 32. Desna slika uz aproksimacije prikazuje i pripadne relativne greške.}\label{fig:deflation}
\end{figure}

\subsection{Obje tehnike}
U prethodna dva poglavlja smo uveli dvije tehnike. Prva je služila ubrzanju algoritma za traženje jednog dominantnog pola, a druga je služila da se takvom algoritmu omogući traženje većeg broja dominantnih polova. U ovom potpoglavlju opisujemo kako spojiti te dvije tehnike.

\subsubsection{Spajanje potprostornog ubrzanja i deflacije}
Iako algoritam za traženje većeg broja dominantnih polova možemo dobiti iz DPA ili RQI primjenom deflacije, jednom kada znamo da postoje brže varijante (DPAsa i RQIsa) prirodno je primijeniti deflaciju na njih. Naivna implementacija deflacije na tim algoritmima nakon svakog pronađenog pola počinje iznova graditi potprostore. Budući da se u izgrađenim potprostorima obično nalaze i dobre aproksimacije drugih dominantnih svojstvenih vektora, time se odbacuju korisne informacije. Umjesto odbacivanja cijelog izgrađenog potprostora, iz njega ćemo ukloniti pronađene doiminantne vektore, jer ih ne želimo ponovo pronaći, a ostatak koristiti u traženju sljedećeg dominantnog pola. Štoviše, naivna implementacija deflacije nakon svakog pronađenog pola odbacuje sve svojstvene vrijednosti projiciranog problema. Budući da se među njima nalaze i dobre aproksimacije drugih dominantnih polova, kao polaznu aproksimaciju sljedećeg dominantnog pola uzet ćemo drugu najdominantniju svojstvenu vrijednost.

Algoritam koji polazi od DPA te objedinjuje potprostorno ubrzanje i deflaciju, a uzima u obzir prethodno navedene zaključke, zovemo \textsl{potprostorno ubrzani DPA (SADPA)}. Njegov pseudokod dan je algoritmom \ref{SADPA}. Algoritam u svakom koraku pronalazi barem jedan pol. Unutar koraka se provode iteracije slične DPAsa algoritmu. Umjesto traženja dominantne svojstvene trojke projiciranog sustava, pronalaze se sve trojke sustava. Njih potom sortiramo funkcijom \textsc{Sort} silazno prema dominantnosti. Time prvi stupci matrica $\tilde{X}$ i $\tilde{Y}$ postaju dominantni svojstveni vektori projiciranog sustava. Po završetku unutarnjih iteracija određujemo aproksimaciju sljedećeg dominantnog pola kao prvi dijagonalni element matrice $\tilde{\Lambda}$ koji se dovoljno razlikuje od $\lambda$ i $\overline{\lambda}$. Indeks na kojem smo pronašli tu aproksimaciju uvećamo za jedan i rezultat pohranimo u varijablu $st$. Potom iz matrica $\tilde{X}$ i $\tilde{Y}$ te potprostora $\opname{span}(V)$ i $\opname{span}(W)$ brišemo prvih $st$ dominantnih vektora. Zatim u matrice rješenja dodajemo pronađeno rješenje. Ako je pronađeni pol strogo kompleksan, kao rješenje dodajemo i njegov kompleksno konjugirani par. Za svako dodano rješenje pozivom funkcije \textsc{Deflate\_pole}, vidi algoritam \ref{deflate_pole}, radimo njegovu deflaciju.
\begin{algorithm}
	\caption{Potprostorno ubrzani DPA s deflacijom (SADPA)}
	\label{SADPA}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function{SADPA}{$E, A, b, c, s, p, \varepsilon, iter_{max}$}
			\State Postavi $\Lambda=[]$, $X=[]$, $Y=[]$, $V = []$, $W = []$
			\While{$\Lambda$ ne sadrži $p$ polova}
				\While{nema konvergencije i nije premašeno $iter_{max}$ iteracija}
					\State Izračunaj $(v,w)=\textsc{Step\_solve}(E, A, s, b, c)$
					\State $V = \textsc{MGS}(V, v)$
					\State $W = \textsc{MGS}(W, w)$
					\State Pronađi spektralnu dekompoziciju
						   $(\tilde{\Lambda}, \tilde{X}, \tilde{Y})$
						   para $(W^*AV, W^*EV)$ 
					\State $(\tilde{\Lambda}, \tilde{X}, \tilde{Y}) = 
							\textsc{Sort}(W^*EV, W^*AV, W^*b, V^*c, 
							\tilde{\Lambda}, \tilde{X}, \tilde{Y})$
					\State Postavi $\lambda=s=\tilde{\Lambda}_{11}$,
						   $v=V\tilde{X}_1/\|V\tilde{X}_1\|_2$,
						   $w=W\tilde{Y}_1/\|W\tilde{Y}_1\|_2$
					\State Konvergencija ako je $\|Av - sEv\|_2<\varepsilon$
					       i $\|w^*A - sw^*E\|_2<\varepsilon$
				\EndWhile
				\State Odredi sljedeću aproksimaciju dominantnog pola i varijablu $st$
				\State Postavi $\tilde{X}=\tilde{X}(:,st:end)$,
				               $\tilde{Y}=\tilde{Y}(:,st:end)$
				\State Postavi $V=V\tilde{X}$, $W=W\tilde{Y}$
				\State Skaliraj $v$ i $w$ tako da je $w^*Ev=1$
				\State Postavi $\Lambda=\Lambda\oplus[\lambda]$, $X=[X, v]$, $Y=[Y, w]$
				\State Postavi $(V,W,b,c)=\textsc{Deflate\_pole}(v, w, V, W, E, b, c)$
				\If{pol $\lambda$ je strogo kompleksan}
					\State Postavi $\Lambda=\Lambda\oplus[\conj{\lambda}]$, 
						   $X=[X, \conj{v}]$, $Y=[Y, \conj{w}]$
					\State Postavi $(V,W,b,c)=\textsc{Deflate\_pole}
									(\conj{v}, \conj{w}, V, W, E, b, c)$
					\EndIf
				\State Postavi $s$ na sljedeću aproksimaciju dominantnog pola
			\EndWhile
			\State\Return{$(\Lambda,X,Y)$}
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Algoritam SADPA pomoću funkcije \textsc{Deflate\_pole} osigurava da se pronađeni polovi ne iz\-ra\-ču\-na\-ju ponovo na sljedeći način. Prvo SADPA osigura da potprostori $\opname{span}(V)$ i $\opname{span}(W)$ ne sadrže vektor $v$, odnosno $w$, te da je $w^*Ev=1$. Potom funkcija \textsc{Deflate\_pole} radi deflaciju sustava (linije 2--3) te deflaciju potprostora u kojima tražimo aproksimacije (linije 4--5). Nakon opisanih koraka stupci matrica $V$ i $W$ nisu više okomiti pa ih ortogonaliziramo.
\begin{algorithm}
	\caption{Deflacija pola iz sustava i potprostora (\textsc{Deflate\_pole})}
	\label{deflate_pole}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function{Deflate\_pole}{$x, y, V, W, E, B, C$}
			\State Postavi $B = B - Ex(y^*B)$
			\State Postavi $C = C - E^*y(x^* C)$
			\State Postavi $V = (I-\frac{xy^*E}{y^*Ex})V$
			\State Postavi $W = (I-\frac{yx^*E}{x^*Ey})W$
			\State Ortogonaliziraj stupce matrica $V$ i $W$ QR faktorizacijom
		\State \Return{$(V, W, B, C)$}
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Umjesto DPA mogli smo krenuti od RQI algoritma te dobiti SARQI algoritam. Pripadni pseudokod bi bio analogan. Algoritam SARQI nismo promatrali jer, u skladu s zaključcima potpoglavlja \ref{subspace_acc}, slijedi da se SARQI i SADPA moraju podudarati.

\subsubsection{Ispravnost algoritama}
Pokažimo da opisani algoritmi svaki pol pronalaze najviše jednom.
U dokazima ćemo koristiti naredne oznake i pomoćne rezultate.

Stupce matrica $X$ i $Y$ u nastavku označavamo s $x_i$ i $y_i$, $i=1,\ldots,n$. Pretpostavljamo da se stupci $x_1,\ldots,x_k$ nalaze u bloku $X_1$, a ostali stupci u bloku $X_2$. Analognu pretpostavku uvodimo za blokove $Y_1$ i $Y_2$.

U sljedeće dvije leme pokazujemo da linije 4--5 funkcije \textsc{Deflate\_pole} iz potprostora uklanjaju pronađene dominantne vektore.

\begin{lem}
\label{lemma_proj}
Za proizvoljne $i,j\in\{1,\ldots,n\}$ vrijedi
\[
\left(I-\frac{x_iy_i^*E}{y_i^*Ex_i}\right)x_j = x_j - \delta_{ij}x_i
\qquad\text{i}\qquad
y_j^*\left(I-\frac{x_iy_i^*E}{y_i^*Ex_i}\right) = y_j^* - \delta_{ij}y_i^*
\,.
\]
\end{lem}
\begin{proof}
Tvrdnja slijedi iz $E$-okomitosti svojstvenih vektora koji pripadaju različitim svojstvenim vrijednostima.
\end{proof}
\begin{lem}
\label{lem_mult_proj}
Neka je $V\in\C^{n\times m}$ proizvoljna matrica. Tada se svi stupci matrice \[\prod_{i=1}^k\left(I-\frac{x_iy_i^*E}{y_i^*Ex_i}\right)V\] nalaze u potprostoru razapetom sa stupcima matrice $X_2$.
\end{lem}
\begin{proof}
Od početka pretpostavljamo da par $(A, E)$ nije defektan pa je matrica $X$ regularna. Zato matricu $V$ možemo napisati u obliku $V=X_1Z_1+X_2Z_2$ za neke matrice $Z_1$, $Z_2$. Korištenjem uvedenog zapisa i leme \ref{lemma_proj} dobivamo
\[\prod_{i=1}^k\left(I-\frac{x_iy_i^*E}{y_i^*Ex_i}\right)V
  = \prod_{i=1}^k\left(I-\frac{x_iy_i^*E}{y_i^*Ex_i}\right)X_1Z_1
  + \prod_{i=1}^k\left(I-\frac{x_iy_i^*E}{y_i^*Ex_i}\right)X_2Z_2
  = 0 + X_2Z_2
\]
što dokazuje tvrdnju.
\end{proof}

U sljedećoj lemi pokazujemo da iteracije DPA algoritma na sustavu koji je dobiven deflacijom proširuju desne potprostore samo u smjeru nepronađenih desnih svojstvenih vektora. Iz dokaza leme slijedi da analogna tvrdnja vrijedi za lijeve potprostore i nepronađene lijeve svojstvene vektore.

\begin{lem}
\label{lem_dpa_iter}
Neka je $B_d$ matrica koja se dobije nakon što se na matricu $B$ primijeni deflacija s parovima svojstvenih vektora $(x_i, y_i)$, $i=1,\ldots,k$. Tada se stupci matrice
\[(sE-A)^{-1}B_d\]
nalaze u potprostoru razapetom s $X_2$.
\end{lem}
\begin{proof}
Nakon $k$ deflacija matrica $B_d$ je dana s
\[B_d=(I-Ex_ky_k^*)\cdots(I-Ex_1y_1^*)B\,.\]
Koristeći $E$-okomitost svojstvenih vektora koji pripadaju različitim svojstvenim vrijednostima slijedi
\[ B_d = (I-EX_1Y_1^*)B\,.\]
Uočimo da ova jednakost vrijedi bez obzira na redoslijed kojim smo provodili deflaciju svojstvenih vrijednosti i vektora. Sada imamo
\begin{align*}
(sE-A)^{-1}B_d &= (sE-A)^{-1}(I-EX_1Y_1^*)B\\
               &= XX^{-1}(sE-A)^{-1}Y^{-*}Y^*(I-EX_1Y_1^*)B\\
               &= X(sI-\Lambda)^{-1}\big(\bmat{Y_1 & Y_2} - \bmat{Y_1 & 0}\big)^*B\\
               &= X(sI-\Lambda)^{-1}\bmat{0 & Y_2^*B}\\
               &= X_2(sI-\Lambda_2)^{-1}Y_2^*B
\end{align*}
što dokazuje tvrdnju.
\end{proof}

U sljedećoj lemi pokazujemo da iteracije RQI algoritma na sustavima koji su dobiveni deflacijom proširuju potprostore samo u smjeru nepronađenih svojstvenih vektora.

\begin{lem}
\label{lem_rqi_iter}
Neka je $v$ vektor koji se nalazi u potprostoru razapetom sa stupcima matrice $X_2$. Tada se u istom prostoru nalazi i vektor \[(sE-A)^{-1}Ev\,.\]
\end{lem}
\begin{proof}
Pretpostavka teorema povlači da je $v=X_2z$ za neki vektor $z$. Sada imamo
\begin{align*}
(sE-A)^{-1}Ev &= (sE-A)^{-1}EX_2z\\
              &= X(sI-\Lambda)^{-1}Y^*EX_2z\\
              &= X(sI-\Lambda)^{-1}\bmat{0 \\ z}\\
              &= X_2(sI-\Lambda_2)^{-1}z
\end{align*}
što dokazuje tvrdnju.
\end{proof}

Rezultati prethodnih lemi daju sljedeći teorem.
\begin{thm}
Algoritmi SADPA i SARQI niti jedan pol ne pronalaze dva puta.
\end{thm}
\begin{proof}
Pretpostavimo da je jedan od ovih algoritama pronašao $k$ različitih svojstvenih trojki $(\lambda_i, x_i, y_i)$, $i=1,\ldots,k$, pretpostavimo da je $\opname{span}(V)\subseteq\opname{span}(X_2)$ i $\opname{span}(W)\subseteq\opname{span}(Y_2)$ te pretpostavimo da je napravljena deflacija pronađenih trojki.

Prema lemi \ref{lem_dpa_iter}, naredni koraci SADPA algoritma će širiti matrice $V$ i $W$ tako da je i dalje $\opname{span}(V)\subseteq\opname{span}(X_2)$ te $\opname{span}(W)\subseteq\opname{span}(Y_2)$. Prema lemi \ref{lem_rqi_iter}, analogna tvrdnja slijedi i za SARQI algoritam.

Neka je jedan od ovih algoritama pronašao sljedeću svojstvenu trojku $(\lambda_{k+1}, x_{k+1}, y_{k+1})$. Tada vrijedi $x_{k+1}\in\opname{span}(V)\subseteq\opname{span}(X_2)$ te $y_{k+1}\in\opname{span}(W)\subseteq\opname{span}(Y_2)$. Zbog pretpostavke da par $(A, E)$ nije defektan, matrice $X$ i $Y$ su regularne pa je $\opname{span}(X_2)=\opname{span}(X_1)^{C}$ i $\opname{span}(Y_2)=\opname{span}(Y_1)^{C}$ što pokazuje da pol $\lambda_{k+1}$ nije bio prije pronađen.

Nakon pronađene svojstvene trojke slijedi poziv funkcije \textsc{Deflate\_pole}. Prema lemi \ref{lem_mult_proj}, time se iz potprostora $\opname{span}(V)$, odnosno $\opname{span}(W)$, uklanjaju sve komponente u smjeru vektora $x_{k+1}$, odnosno $y_{k+1}$. Potom slijedi deflacija trojke $(\lambda_{k+1}, x_{k+1}, y_{k+1})$.

Uz polazne pretpostavke za $k$ svojstvenih trojki pokazali smo da algoritmi pronalaze još ne\-pro\-na\-đe\-ni pol te da na kraju iteracije zadovoljavaju polazne pretpostavke za $k+1$ svojstvenu trojku. Budući da pretpostavke vrijede za $k=0$, matematičkom indukcijom slijedi tvrdnja teorema.
\end{proof}

\subsubsection{Numerički testovi}

U ovom potpoglavlju uspoređujemo algoritme za traženje većeg broja polova na primjeru iz potpoglavlja \ref{ex_mini}.

Usporedili smo algoritme DPAd, DPAsa s naivnom deflacijom i SADPA. Kod posljednja dva algoritma smo promatrali oba načina biranja dominantnog pola projiciranog problema. Budući da SADPA radi deflaciju kompleksno konjugiranog para ako je pronađeni pol strogo kompleksan, tako smo modificirali i ostale algoritme da bi usporedba bila pravednija.

Svim algoritmima smo tražili $32$ pola, pri čemu kompleksno konjugirani par brojimo kao pronalazak jednog pola. Smatrali smo da je pol pronađen kada su reziduali po normi pali ispod $10^{-10}$. Algoritmi DPAd i DPAsa s naivnom deflacijom zahtijevaju početnu aproksimaciju za svaki pol za što smo mi uzeli istu vrijednost: svojstvenu vrijednost najbližu imaginarnoj osi sustava za kojeg je $G=0$, vidi kraj potpoglavlja \ref{ex31} za detalje. Ovu vrijednost smo koristili i kao početnu aproksimaciju u SADPA algoritmu. Rezultati su prikazani na slici \ref{fig:both_techniques}.
\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{subfigure}[b]{0.475\textwidth}
    \includegraphics[trim={3cm 7.15cm 2.9cm 7.25cm},clip,width=\textwidth]{both_techniques_iters}
  \end{subfigure}~
  \begin{subfigure}[b]{0.475\textwidth}
     \includegraphics[trim={3cm 7.2cm 2.9cm 7.25cm},clip,width=\textwidth]{both_techniques_ranks}
  \end{subfigure}
  \caption{Usporedba algoritama za pronalaženje većeg broja polova. Lijeva slika prikazuje broj potrebnih iteracija da se pronađe novi pol. Desna slika prikazuje rang pronađenog pola.}\label{fig:both_techniques}
\end{figure}

Lijeva slika pokazuje da DPAd, na legendi oznaka \glqq{}d'', treba najviše iteracija za pronalazak jednog pola. Nadalje, naivno implementirana deflacija na potprostorno ubrzanom algoritmu, na legendi oznake \glqq{}sa1d'' i \glqq{}sa2d'', treba manje iteracija da pronađe pol. Ovo je očekivano ponašanje, u skladu s tehnikom potprostornog ubrzanja. Na kraju, SADPA algoritam, na legendi oznake \glqq{}sa1'' i \glqq{}sa2'', treba još manje iteracija da pronađe pol. Ovo pokazuje da se u izgrađenim potprostorima nalaze dobre aproksimacije i drugih dominantnih polova koje naivna implementacija odbacuje.

Desna slika pokazuje rang svakog pronađenog pola. Na slici vidimo da algoritmi pronalaze skoro sve najbolje polove, bez znatnih razlika među sobom. Iako ponekad preskoče najbolji nepronađeni pol, dolaze do njega kroz sljedećih nekoliko pronalazaka. Jedini algoritam koji je pronašao sve najbolje polove je SADPA algoritam s prvim načinom odabira dominantnog pola.




\section{Algoritmi za MIMO sustave}

Uklanjamo pretpostavku iz prethodnog dijela da je sustav \eqref{dinsys} SISO. Opisujemo dva algoritma bazirana na DPA. Prvi algoritam radi samo u slučaju kvadratne funkcije prijenosa, dok drugi radi u općenitom slučaju. Ispravnost algoritama slijedi iz teorijskih rezultata dokazanih u prethodnom poglavlju.

\subsection{Kvadratna funkcija prijenosa}

Pretpostavimo da je funkcija prijenosa sutava \eqref{dinsys} kvadratna, to jest, da su matrice $B$ i $C$ istih dimenzija.

Više ne možemo koristiti DPA jer funkcija prijenosa nije skalarna. Zato promatramo novu funkciju $G:\C\to\C$ definiranu s \[G(s)=1/\lambda_{max}(H(s))\] gdje $\lambda_{max}(H(s))$ označava po modulu najveću svojstvenu vrijednost matrice $H(s)$. Funkcija $G$ zadovoljava $\lim_{s\to\lambda}G(s)=0$ ako i samo ako je $\lambda$ pol funkcije prijenosa. Primjenom Newtonove metode na funkciju $G$ dolazimo do MIMO algoritma dominantnog pola (MDP).

Izvedimo korak Newtonove metode za funkciju $G$. Označimo s $(\mu(s), u(s), z(s))$ svojstvenu trojku matrice $H(s)$ te pretpostavimo da je $z^*(s)u(s)=1$. Tada je \[\mu(s)=z^*(s)H(s)u(s)\,.\] Deriviranjem ovog izraza i sređivanjem slijedi \[\frac{d\mu}{ds}(s)=-z^*(s)C^*(sE-A)^{-1}E(sE-a)^{-1}Bu(s)\,.\] Ako je $s_k$ aproksimacija pola i ako je $(\mu_{max}, u, z)$ svojstvena trojka matrice $H(s_k)$ koja pripada svojstvenoj vrijednosti $\mu_{max}=\lambda_{max}(H(s_k))$,
onda korak Newtonove metode možemo zapisati kao
\begin{align}
s_{k+1} &= s_k-\frac{G(s_k)}{G'(s_k)}\nonumber\\
        &= s_k-\frac{\mu_{max}}{z^*C^*(s_kE-A)^{-1}E(s_kE-A)^{-1}Bu}
           \label{mdp_step_rommes}\\
        &= \frac{z^*C^*(s_kE-A)^{-1}A(s_kE-A)^{-1}Bu}
                {z^*C^*(s_kE-A)^{-1}E(s_kE-A)^{-1}Bu}\label{mdp_step_me} \,.
\end{align}

Pseudokod MDP algoritma dan je algoritmom \ref{MDP}.
\begin{algorithm}
	\caption{MIMO Algoritam dominantnog pola (MDP)}
	\label{MDP}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function{MDP}{$E, A, B, C, s, \varepsilon, iter_{max}$}
			\While{nema konvergencije i nije premašeno $iter_{max}$ iteracija}
				\State Izračunaj svojstvenu trojku $(\mu, u, z)$ matrice $H(s)$
					   tako da $\mu=\lambda_{max}(H(s))$
				\State Izračunaj $(v,w)=\textsc{Step\_solve}(E, A, s, Bu, Cz)$
				\State Postavi $\lambda=s=(w^*Av) / (w^*Ev)$, $v=v/\|v\|_2$, $w=w/\|w\|_2$
				\State Konvergencija ako je $\|Av - sEv\|_2<\varepsilon$
				       i $\|w^*A - sw^*E\|_2<\varepsilon$
			\EndWhile
			\State\Return{$(\lambda,v,w)$}
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Za razliku od MDP algoritma danog u \cite{rommes2007}, koji korisiti korak \eqref{mdp_step_rommes}, naš MDP algoritam koristi korak \eqref{mdp_step_me}. Iako su ovi koraci identični u egzaktnoj aritmetici, na primjeru iz potpoglavlja \ref{ex_mini} smo provjerili postoji li razlika između njih u aritmetici računala.

Oko dominantnog pola smo konstruirali pravokutnu mrežu visine i širine $0.02$ s $25\times25$ točka jednako razmaknutih u svakom smjeru. Algoritme smo zaustavili kada je rezidual bio manji od $10^{-10}$ ili nakon što je izvršeno $20$ iteracija. Rezultati su prikazani na slici \ref{fig:mdp_vs_rommes}. Lijeva slika pokazuje da MDP s našim korakom ima nešto veće područje s kojeg konvergira prema dominantnom polu, ali postoji dio ravnine s kojeg, za razliku od MDP s Rommesovim korakom, ne konvergira. Desna slika pokazuje da MDP s našim korakom konvergira u primjetno manjem broju iteracija. Za jednu polaznu točku MDP s našim korakom ne konvergira u $20$ iteracija. Za četiri polazne točke dolazi do overflow-a u MDP s Rommesovim korakom i on ne daje rezultat. U tom slučaju smo bilježili da je algoritam izvršio $21$ iteraciju kako bismo ga razlikovali od ostalih slučajeva. Zaključujemo da je korištenje koraka \eqref{mdp_step_me} opravdano.
\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{subfigure}[b]{0.485\textwidth}
    \includegraphics[trim={2.45cm 7.05cm 3.2cm 7.5cm},clip,width=\textwidth]{mdp_vs_rommes_basin}
  \end{subfigure}~
  \begin{subfigure}[b]{0.4725\textwidth}
     \includegraphics[trim={2.85cm 7.05cm 3cm 7.5cm},clip,width=\textwidth]{mdp_vs_rommes_iters}
  \end{subfigure}
  \caption{Usporedba MDP algoritma s Rommesovim i našim korakom. Lijeva slika prikazuje dio područja s kojeg algoritmi konvergiraju prema dominantnom polu. Desna slika prikazuje broj iteracija do konvergencije nekom polu.}\label{fig:mdp_vs_rommes}
\end{figure}

\subsection{Općenita funkcija prijenosa}

Promatramo općeniti sustav \eqref{dinsys}. Njegovi polovi su nultočke funkcije $G:\C\to\R$ definirane s \[G(s)=1/\lambda_{max}(H^*(s)H(s))\,.\] Primjenom metode koja sliči Newtonovoj na funkciju $G$ dolazimo do općeg MIMO algoritma dominantnog pola (gMDP).

Funkcija $G$ je funkcija kompleksne varijable s vrijednostima u $\R$ pa nije holomorfna. Zato ne možemo primijeniti Newtonovu metodu. Najbliže što možemo doći Newtonovoj metodi su iteracije oblika
\begin{equation}
\label{newton_alike_iter}
\bmat{\opname{Re}(s_{k+1})\\\opname{Im}(s_{k+1})}
 = \bmat{\opname{Re}(s_k)\\\opname{Im}(s_k)}
 - (\nabla G(s_k))^\dagger G(s_k)\
\end{equation}
pri čemu $(\nabla G(s_k))^\dagger$ označava pesudo-inverz gradijenta funkcije $(x,y)\to G(x+yi)$ u točki $(\opname{Re}(s_k), \opname{Im}(s_k))$.

Izrazimo gradijent funkcije $(x,y)\to G(x+yi)$ te njegov pseudo-inverz. Neka je $\sigma_{max}$ najveća singularna vrijednost matrice $H(s)$ te neka su $u$ i $z$ pripadni desni i lijevi singularni vektor. Nake je $v=(sE-A)^{-1}Bz$ i $w=(sE-A)^{-*}Cu$. Gradijent funkcije je dan izrazom
\[ \nabla G = 2\sigma_{max}^{-3}
            \bmat{\opname{Re}(w^*Ev) & -\opname{Im}(w^*Ev)}\,. \]
Ako je $w^*Ev\neq0$, pseudo-inverz gradijenta je dan izrazom
\[ (\nabla G(s))^\dagger = 
  \frac{\sigma_{max}^3}{2}\cdot\frac{1}{|w^*Ev|^2}
  \bmat{\phantom{-}\opname{Re}(w^*Ev)\\-\opname{Im}(w^*Ev)}\,. \]

Uvrštavanjem gornjeg rezultata u \eqref{newton_alike_iter} dolazimo do iteracija 
\begin{equation}
\label{gmdp_step}
s_{k+1} = s_k - \frac{\sigma_{max}}{2|w^*Ev|^2}\overline{w^*Ev}
        =  s_k - \frac{\sigma_{max}}{2w^*Ev}
\end{equation}
koje čine korak gMDP algoritma danog u \cite{rommes2007}.

Potaknuti rezultatima iz prethodnog poglavlja, odlučili smo korak \eqref{gmdp_step} usporediti s korakom
\begin{equation}
\label{gmdp_step_mod}
s_{k+1}=\frac{w^*Av}{w^*Ev}.
\end{equation}
Usporedbu smo proveli na primjeru iz odlomka \ref{ex_mini}. Oko dominantnog pola smo konstruirali pravokutnu mrežu širine $0.015$ i visine $0.03$ s $25\times25$ točka jednako razmaknutih u svakom smjeru. Algoritme smo zaustavili kada je rezidual bio manji od $10^{-10}$ ili nakon što je izvršeno $40$ iteracija. Rezultati su prikazani na slici \ref{fig:gmdp_vs_mod}. Lijeva slika prikazuje da korištenje \glqq{}modificiranog'' koraka smanjuje područje s kojeg algoritam konvergira dominantnom polu, dok desna slika prikazuje da algoritam izvrši dva do tri puta manje iteracija. Zbog značajno manjeg broja potrebnih iteracija, odlučili smo žrtvovati područje konvergencije i koristiti korak \eqref{gmdp_step_mod}.
\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{subfigure}[b]{0.485\textwidth}
    \includegraphics[trim={2.45cm 7.05cm 3.1cm 7.5cm},clip,width=\textwidth]{gmdp_vs_modified_basin}
  \end{subfigure}~
  \begin{subfigure}[b]{0.4725\textwidth}
     \includegraphics[trim={2.85cm 7.05cm 3cm 7.5cm},clip,width=\textwidth]{gmdp_vs_modified_iters}
  \end{subfigure}
  \caption{Usporedba gMDP algoritma s običnim i modificiranim korakom. Lijeva slika prikazuje dio područja s kojeg algoritmi konvergiraju prema dominantnom polu. Desna slika prikazuje broj iteracija do konvergencije nekom polu.}\label{fig:gmdp_vs_mod}
\end{figure}

Autori članaka \cite{rommes2007,benner2016} u svojim algoritmima ne računaju singularne vektore $u$ i $z$ u svakoj iteraciji, već samo jednom prije izvođenja iteracija. Time značajno smanjuju vrijeme potrebno za izvršavanje jedne iteracije. Provjerili smo kako ova optimizacija utječe na gMDP algoritam s našim korakom na primjeru iz potpoglavlja \ref{ex_mini}. Koristili smo istu mrežu i kriterij zaustavljanja kao u prethodnom testu. Rezultati su dani na slici \ref{fig:gmdp_mod_vs_out} koja prikazuje da optimizacija ne utječe pretjerano ni na područje s kojeg algoritam konvergira dominantnom polu, ni na broj iteracija.
\begin{figure}[!ht]
\centering
  \begin{subfigure}[b]{0.485\textwidth}
    \includegraphics[trim={2.45cm 7.05cm 3.1cm 7.5cm},clip,width=\textwidth]{gmdp_mod_vs_out_basin}
  \end{subfigure}~
  \begin{subfigure}[b]{0.4725\textwidth}
     \includegraphics[trim={2.85cm 7.05cm 3cm 7.5cm},clip,width=\textwidth]{gmdp_mod_vs_out_iters}
  \end{subfigure}
  \caption{Usporedba gMDP algoritma s modificiranim korakom obzirom na mjesto računanja singularnih vektora. Lijeva slika prikazuje dio područja s kojeg algoritmi konvergiraju prema dominantnom polu. Desna slika prikazuje broj iteracija do konvergencije nekom polu.}\label{fig:gmdp_mod_vs_out}
\end{figure}

Budući da optimizacija ne utječe znatno na svojstva algoritma, a smanjuje vrijeme trajanja jedne iteracije, odlučili smo koristiti ovu varijantu algoritma. Njezin pseudokod je dan algoritmom \ref{gMDP}.
\begin{algorithm}
	\caption{Općeniti algoritam dominantnog pola (gMDP)}
	\label{gMDP}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function{gMDP}{$E, A, B, C, s, \varepsilon, iter_{max}$}
			\State Izračunaj najveću singularnu trojku $(\sigma_1, u, z)$ matrice $H(s)$
			\While{nema konvergencije i nije premašeno $iter_{max}$ iteracija}
				\State Izračunaj $(v,w)=\textsc{Step\_solve}(E, A, s, Bu, Cz)$
				\State Postavi $\lambda=s=(w^*Av) / (w^*Ev)$, $v=v/\|v\|_2$, $w=w/\|w\|_2$
				\State Konvergencija ako je $\|Av - sEv\|_2<\varepsilon$
				       i $\|w^*A - sw^*E\|_2<\varepsilon$
			\EndWhile
			\State\Return{$(\lambda,v,w)$}
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Potprostorno ubrzanje i deflacija}

Algoritmi MDP i gMDP namijenjeni su traženju jednog dominantnog pola.

Tehnike predstavljene u prethodnom dijelu možemo na identičan način primijeniti i na ove algoritme. Korištenjem potprostornog ubrzanja dobivamo algoritme MDPsa i gMDPsa koji polove pronalaze u manjem broju iteracija. Korištenjem deflacije dobivamo algoritme MDPd i gMDPd koji mogu pronaći veći broj polova. Korištenjem obje tehnike dobivamo algoritme SAMDP i gSAMDP koji u malom broju iteracija pronalaze veći broj polova.

Teorijski rezultati iz prethodnog dijela vrijede za proizvoljan sustav \eqref{dinsys}. Zato znamo da će svaki od navedenih algoritama svaki pol pronaći najviše jednom. Štoviše, iz ponašanja DPA algoritma očekujemo da će navedeni algoritmi pronalaziti samo dominantne polove.




\section{Numerički testovi}

U ovom poglavlju uspoređujemo algoritme gMDPd i gSAMDP na linearizacijama primjera iz potpoglavlja \ref{ex31} i \ref{ex32}. Kod algoritma gSAMDP promatramo oba načina odabira dominantnog pola.

Za potrebe testiranja napravili smo neke preinake na navedenim algoritmima. Uveli smo deflaciju kompleksno konjugiranog para u algoritam gMDPd. Uveli smo restart u gSAMDP algoritam te koristili vrijednosti $k_{max}=10$ i $k_{min}=4$. U oba algoritma smo dodali RQI iteracije za traženje svojstvenih vrijednosti za slučaju da algoritam ne pronađe pol u zadanom broju iteracija.

Algoritam gMDPd smo zaustavljali u traženju pola ako su reziduali bili manji od $10^{-12}$ ili ako je izvršio $30$ iteracija. Algoritam gSAMDP smo zaustavljali u traženju pola ako su reziduali bili manji od $10^{-12}$ ili ako je izvršio $10$ iteracija. Ako algoritmi nisu pronašli pol u zadanom broju iteracija, uzimali smo posljednju dobivenu aproksimaciju te s njom započeli RQI iteracije. Za kriterij zaustavljanja RQI iteracije uzeli smo kriterij zaustavljanja algoritma koji ih poziva. Ovom modifikacijom željeli smo osigurati da izvršavanje algoritama ne traje predugo, a da oni ipak pronađu neki pol. Budući da RQI iteracije nisu sastavni dio algoritma za traženje dominantnih polova, izgubili smo garanciju da će svaki pol biti pronađen najviše jednom.

Kao početnu aproksimaciju dominantnog pola koristili smo vrijednost opisanu na kraju potpoglavlja svakog primjera.

Testove smo proveli na računalu s Intel\textsuperscript{\textregistered} Xeon Phi\textsuperscript{\texttrademark} 7210 procesorom koji ima 64 jezgre osnovnog takta 1.3 GHz koristeći GNU Octave 3.8.2. Budući da GNU Octave rijetko koristi više od jedne jezgre procesora, vrijeme testiranja smo skratili tako da smo paralelno pokrenuli sve testove, na svakoj jezgri po jedan.

Navodimo podatke koje smo određivali u testovima, dok u zagradama navodimo imena pod kojim se ti podatci mogu naći u tablicama. Mjerili smo vrijeme izvršavanja u sekundama (\textsl{time}). Bilježili smo broj iteracija potrebnih za pronalazak svakog pola, kao i ukupan broj iteracija (\textsl{iters}). Taj broj odgovara broju LU faktorizacija u gMDPd algoritmu, dok je u gSAMDP za svaki pol napravljena još jedna LU faktorizacija više. Bilježili smo koliko puta algoritmi nisu pronašli pol u zadanom broju iteracija zbog čega su započete RQI iteracije (\textsl{falls}, jer je \textsl{fallback} predugačko) te u koliko potraga za polom nije došlo do konvergencije (\textsl{fails}). Brojali smo koliko polova je pronađeno (\textsl{poles}) te koliko njih je pronađeno više od jednom (\textsl{reps}). Zatim smo izbacili ponovljene polove, broj preostalih polova označili s $p$, izračunali svojstvenu dekompoziciju para $(A,E)$ pa svakom polu pridružili rang i mjeru dominantnosti njemu najbliže svojstvene vrijednosti. Smatramo da ovim postupkom dobivamo svojstvene vrijednosti i vektore koji su točnije izračunati od onih koje dobivamo promatranim algoritmima, a time i točnije izračunate mjere dominantnosti i rangove. Izbrojali smo koliko od $p$ polova se nalazi među $p$ najdominantnijih polova (\textsl{in\_top}) te odredili rang najmanjeg pola (\textsl{best}). Zbrojili smo pripadne mjere dominantnosti, a budući da je ova suma velika, podijelili smo je sa sumom svih mjera dominantnosti (\textsl{frac\_res}). Osim toga, zbroj pripadnih mjera dominantnosti smo podijelili sa sumom najvećih $p$ mjera dominantnosti (\textsl{frac\_best}) što daje omjer kvalitete naše i optimalne aproksimacije. Napomenimo da $1-\textsl{frac\_res}$ govori o kvaliteti aproksimacije u terminima ocjene u teoremu \ref{thm:h_inf_approx} te da aproksimacija u stvari može biti točnija.

Testiranja na primjeru iz potpoglavlja \ref{ex31} proveli smo za parametre
\[k = 30:200:1800,\quad j = 100:200:1800\]
pri čemu smo isključili one koji zadovoljavaju
\[(\max(j,k) < 600\;\text{ ili }\min(j,k) > 600)\;\;\text{ i }\;\;|j-500| < |k-500|\,.\]
U svim primjerima smo za matricu prigušenja $G$ uzeli identitetu. Tražili smo $72$ pola.

Rezultate testiranja smo postavili na repozitorij seminara, a ovdje navodimo osnovne statistike. U tablici \ref{ex31gmdpd} nalaze se statistike algoritma gMDPd, u tablici \ref{ex31gsamdp1} statistike algoritma gSAMDP s prvim načinom odabira pola, a u tablici \ref{ex31gsamdp2} statistike algoritma gSAMDP s drugim načinom odabira pola. Možemo primijetiti da algoritmi nalaze aproksimacije podjednake kvalitete, ali su one daleko od optimalnih aproksimacija. Stupaci \textsl{in\_top} i \textsl{best} u tablicama nam govore da algoritmi nalaze svega mali broj dominantnih polova zbog čega aproksimacije i nisu dobre. Nadalje, algoritmi se bitno razlikuju u vremenu izvršavanja. Algoritam gMDPd je tri puta sporiji od algoritma gSAMDP1, a oko četiri puta od algoritma gSAMDP2 te uvijek treba i RQI iteracije za pronalazak pola. Korištenje RQI iteracija nije utjecalo na višestruko pronalaženje pola.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|*{11}{c|}}\hline
stat & time & iters & falls & fails & poles & reps & in\_top & best & frac\_res &
frac\_best\\\hline\hline
min &125892.0 &1780.0 & 71.0 & 0.0 & 144.0 & 0.0 & 0.0 & 1.0 & 1.823\% & 3.374\%\\\hline
max &175735.0 &2545.0 & 72.0 & 0.0 & 144.0 & 0.0 & 14.0 & 94.0 & 7.921\% & 14.364\%\\\hline
mean &140482.6 &2000.7 & 72.0 & 0.0 & 144.0 & 0.0 & 6.2 & 23.6 & 4.319\% & 8.408\%\\\hline
std & 14023.0 & 215.0 & 0.2 & 0.0 & 0.0 & 0.0 & 3.6 & 21.9 & 1.493\% & 2.801\%\\\hline
\end{tabular}
\caption{Statistike gMDPd algoritma na primjeru 3.1.}
\label{ex31gmdpd}
\end{table}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|*{11}{c|}}\hline
stat & time & iters & falls & fails & poles & reps & in\_top & best & frac\_res &
frac\_best\\\hline\hline
min & 37139.0 & 332.0 & 6.0 & 0.0 & 144.0 & 0.0 & 0.0 & 3.0 & 1.868\% & 3.566\%\\\hline
max & 56328.0 & 664.0 & 34.0 & 0.0 & 144.0 & 0.0 & 14.0 & 94.0 & 8.464\% & 14.785\%\\\hline
mean & 46712.8 & 488.7 & 18.4 & 0.0 & 144.0 & 0.0 & 6.2 & 25.5 & 4.283\% & 8.321\%\\\hline
std & 4196.3 & 80.6 & 7.8 & 0.0 & 0.0 & 0.0 & 4.1 & 24.0 & 1.644\% & 3.038\%\\\hline
\end{tabular}
\caption{Statistike gSAMDP1 algoritma na primjeru 3.1.}
\label{ex31gsamdp1}
\end{table}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|*{11}{c|}}\hline
stat & time & iters & falls & fails & poles & reps & in\_top & best & frac\_res &
frac\_best\\\hline\hline
min & 25922.0 & 247.0 & 0.0 & 0.0 & 144.0 & 0.0 & 0.0 & 3.0 & 1.951\% & 3.538\%\\\hline
max & 44749.0 & 453.0 & 18.0 & 0.0 & 144.0 & 0.0 & 14.0 &107.0 & 8.749\% & 14.005\%\\\hline
mean & 33193.7 & 291.4 & 2.3 & 0.0 & 144.0 & 0.0 & 6.4 & 26.1 & 4.495\% & 8.739\%\\\hline
std & 4146.9 & 44.9 & 3.3 & 0.0 & 0.0 & 0.0 & 3.8 & 24.7 & 1.637\% & 3.019\%\\\hline
\end{tabular}
\caption{Statistike gSAMDP2 algoritma na primjeru 3.1.}
\label{ex31gsamdp2}
\end{table}

Testiranja na primjeru iz potpoglavlja \ref{ex32} proveli sma za parametre
\[ j = 50:100:800,\qquad k = 900:200:1600\,. \]
U svim primjerima smo za matricu prigušenja $G$ uzeli matricu $\opname{diag(1,1,500,500)}$. Tražili smo $120$ polova.

Rezultate testiranja smo postavili na repozitorij seminara, a ovdje navodimo osnovne statistike. U tablici \ref{ex32gmdpd} nalaze se statistike algoritma gMDPd, u tablici \ref{ex32gsamdp1} statistike algoritma gSAMDP s prvim načinom odabira pola, a u tablici \ref{ex32gsamdp2} statistike algoritma gSAMDP s drugim načinom odabira pola. Možemo primijetiti da je algoritam gMDPd po svim mjerilima lošiji od preostala dva. Kod ovog primjera su aproksimacije nešto bliže optimalnima, jer je pronađen veći broj dominantnih polova, ali i dalje ne dovoljno blizu. Algoritam gSAMDP1 je otprilike 1.7 puta sporiji od algoritma gSAMDP2, često treba i RQI iteracije za pronalazk pola, u tri testa nije uspio pronaći neki pol, ali ipak pronalazi bolje aproksimacije.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|*{11}{c|}}\hline
stat & time & iters & falls & fails & poles & reps & in\_top & best & frac\_res &
frac\_best\\\hline\hline
min &140150.0 &2739.0 & 119.0 & 0.0 & 133.0 & 0.0 & 0.0 & 2.0 & 0.011\% & 0.031\%\\\hline
max &254367.0 &5182.0 & 120.0 & 0.0 & 240.0 &106.0 & 14.0 &461.0 & 6.545\% & 10.494\%\\\hline
mean &204979.2 &4123.5 & 120.0 & 0.0 & 166.2 & 72.9 & 2.9 &154.5 & 1.657\% & 3.028\%\\\hline
std & 29680.6 & 637.0 & 0.2 & 0.0 & 33.8 & 33.5 & 4.5 &150.1 & 2.041\% & 3.268\%\\\hline
\end{tabular}
\caption{Statistike gMDPd algoritma na primjeru 3.2.}
\label{ex32gmdpd}
\end{table}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|*{11}{c|}}\hline
stat & time & iters & falls & fails & poles & reps & in\_top & best & frac\_res &
frac\_best\\\hline\hline
min & 62881.0 &1033.0 & 51.0 & 0.0 & 240.0 & 0.0 & 8.0 & 1.0 & 4.557\% & 6.345\%\\\hline
max & 74559.0 &1261.0 & 70.0 & 2.0 & 240.0 & 0.0 & 36.0 & 67.0 & 13.300\% & 18.616\%\\\hline
mean & 68826.3 &1147.8 & 60.9 & 0.1 & 240.0 & 0.0 & 21.9 & 11.4 & 8.588\% & 12.012\%\\\hline
std & 2901.4 & 58.4 & 5.0 & 0.4 & 0.0 & 0.0 & 6.0 & 13.2 & 2.235\% & 3.167\%\\\hline
\end{tabular}
\caption{Statistike gSAMDP1 algoritma na primjeru 3.2.}
\label{ex32gsamdp1}
\end{table}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|*{11}{c|}}\hline
stat & time & iters & falls & fails & poles & reps & in\_top & best & frac\_res &
frac\_best\\\hline\hline
min & 37473.0 & 470.0 & 1.0 & 0.0 & 240.0 & 0.0 & 10.0 & 1.0 & 4.702\% & 6.536\%\\\hline
max & 45304.0 & 549.0 & 8.0 & 0.0 & 240.0 & 0.0 & 28.0 & 67.0 & 12.048\% & 16.864\%\\\hline
mean & 40243.7 & 510.1 & 3.3 & 0.0 & 240.0 & 0.0 & 18.0 & 13.6 & 7.200\% & 10.070\%\\\hline
std & 2009.0 & 22.5 & 1.6 & 0.0 & 0.0 & 0.0 & 4.3 & 14.1 & 1.843\% & 2.620\%\\\hline
\end{tabular}
\caption{Statistike gSAMDP2 algoritma na primjeru 3.2.}
\label{ex32gsamdp2}
\end{table}

Iz provedenih testova možemo zaključiti da najbolji omjer kvalitete aproksimacije i uloženog vremena ima gSAMDP algoritam s drugim načinom odabira dominantnog pola.


\bibliographystyle{plain}
\bibliography{library}{}

\end{document}